<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Politik on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/politik/</link><description>Recent content in Politik on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Fri, 21 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/politik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Herausforderungen bei der Transformation der Lausitz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tf-cg/</link><pubDate>Fri, 21 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tf-cg/</guid><description>Aus eigener Beobachtung vor Ort, erkenne ich hier leider eine inakzeptable &amp;lsquo;Kopf-in-den-Sand&amp;rsquo; Mentaliät. Alle Akteure vor Ort müssen akzeptieren, dass es in der Region ein massives Problem mit rechtsradikalen Gruppierungen und Parteien gibt.
Die Transformation der Lausitz ist zweifellos eine komplexe und herausfordernde Aufgabe. Die Region musste sich von ihrer langjährigen Abhängigkeit von der Kohleindustrie lösen und den Strukturwandel hin zu einer nachhaltigeren Zukunft vorantreiben. Während es einige Fortschritte gibt, werden diese Bemühungen durch die Erfolge der Rechtsradikalen gefährdet, die mit ihren extremistischen Ansichten und Aktivitäten die gesellschaftliche Entwicklung und den Wandel in der Lausitz negativ beeinflussen.</description></item><item><title>Bemerkungen über konservative Parteien</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</link><pubDate>Sun, 16 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</guid><description>In den letzten Jahren haben wir eine bemerkenswerte Diskrepanz zwischen den politischen Idealen konservativer Parteien und der sich schnell verändernden Realität beobachtet. Die Grundprinzipien des Konservatismus, wie die Bewahrung traditioneller Werte und Institutionen sowie die Vorsicht vor abrupten Veränderungen, haben ihre Wurzeln in vergangenen Zeiten und wurden oft als eine konsistente und beständige Weltanschauung angesehen. Doch in der heutigen schnelllebigen Welt ist diese Weltanschauung zunehmend veraltet und scheint den Herausforderungen der Gegenwart nicht mehr gewachsen zu sein.</description></item></channel></rss>