<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Politik on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/politik/</link><description>Recent content in Politik on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Fri, 23 Feb 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/politik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Dieser Gesetzentwurf hat etwas vergessen</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mfg24/</link><pubDate>Fri, 23 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mfg24/</guid><description>Stellungnahme zu dem Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes (MFG) des Bundesministeriums für Gesundheit und des Bundesministeriums für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz
Warum überhaupt so ein Gesetz? Das scheint jetzt gängige Praxis zu werden: Erst Gesetzte möglichst restriktiv formulieren und dann neue Gesetze mit Ausnahmen zu so einem Gesetz hinzufügen. Neben diesem vorliegenden MFG ist ein weiteres Beispiel die Reallabor-Initiative des BMWK bzw. das dazu geplante „Bundesexperimentiergesetz“. Warum werden die Gesetze nicht gleich so formuliert, dass Forschung und Innovation selbstverständlicher Bestandteil in diesen sind?</description></item><item><title>Bemerkungen über den aktuellen Subventionswettlauf</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/intel-ms-subs/</link><pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/intel-ms-subs/</guid><description>Intel und Microsoft sind zwei der gewaltigsten Dinosaurier der Informationstechnik und haben in Deutschland milliardenschwere Investitionen vor. Warum jedoch bekommt einer Subventionen, der andere aber nicht?
Warum es richtig ist, wie es gemacht wurde, versuche ich hier zu erläutern.
Obwohl ich seit über 30 Jahren für die und mit der Innovationsförderung der öffentlichen Hand arbeite, bin ich kein unkritischer Fan von staatlichen Beihilfen. Wenn mit diesen nicht sorgsam umgegangen wird, kann es negative Effekte haben.</description></item><item><title>Warum Open RAN wichtig ist für die digitale Souveränität der EU</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/open-ran-cg/</link><pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/open-ran-cg/</guid><description>Die digitale Souveränität ist zu einer der obersten Prioritäten der Europäischen Union geworden, da sie die Unabhängigkeit und Kontrolle über die digitalen Technologien und Infrastrukturen betrifft.
In diesem Kontext spielt Open RAN eine entscheidende Rolle, um diese Ziele zu erreichen und die Abhängigkeit von ausländischen Anbietern zu reduzieren. Open RAN ist eine innovative Technologie, die den traditionellen Ansatz der Mobilfunknetze aufbricht, indem sie Offenheit, Interoperabilität und Diversität in die Telekommunikationsbranche bringt.</description></item><item><title>Ist künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/ki-mittelstand-cg/</link><pubDate>Mon, 02 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/ki-mittelstand-cg/</guid><description>Ist künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand?
Der Einsatz von künstlicher Intelligenz (KI) hat in den letzten Jahren weltweit enorm an Bedeutung gewonnen. Unternehmen setzen KI-Technologien ein, um Effizienz zu steigern, Prozesse zu automatisieren und bessere Entscheidungen zu treffen. In Deutschland, einem Land mit einem starken Mittelstandssektor, stellt sich die Frage, ob künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand sein kann.
Die Antwort ist ein klares Ja. Künstliche Intelligenz bietet dem deutschen Mittelstand eine Vielzahl von Chancen und Potenzialen.</description></item><item><title>Herausforderungen bei der Transformation der Lausitz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tform-cg/</link><pubDate>Fri, 21 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tform-cg/</guid><description>Aus eigener Beobachtung vor Ort, erkenne ich hier leider eine inakzeptable &amp;lsquo;Kopf-in-den-Sand&amp;rsquo; Mentaliät. Alle Akteure vor Ort müssen akzeptieren, dass es in der Region ein massives Problem mit rechtsradikalen Gruppierungen und Parteien gibt.
Die Transformation der Lausitz ist zweifellos eine komplexe und herausfordernde Aufgabe. Die Region musste sich von ihrer langjährigen Abhängigkeit von der Kohleindustrie lösen und den Strukturwandel hin zu einer nachhaltigeren Zukunft vorantreiben. Während es einige Fortschritte gibt, werden diese Bemühungen durch die Erfolge der Rechtsradikalen gefährdet, die mit ihren extremistischen Ansichten und Aktivitäten die gesellschaftliche Entwicklung und den Wandel in der Lausitz negativ beeinflussen.</description></item><item><title>Bemerkungen über konservative Parteien</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</link><pubDate>Sun, 16 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</guid><description>In den letzten Jahren haben wir eine bemerkenswerte Diskrepanz zwischen den politischen Idealen konservativer Parteien und der sich schnell verändernden Realität beobachtet. Die Grundprinzipien des Konservatismus, wie die Bewahrung traditioneller Werte und Institutionen sowie die Vorsicht vor abrupten Veränderungen, haben ihre Wurzeln in vergangenen Zeiten und wurden oft als eine konsistente und beständige Weltanschauung angesehen. Doch in der heutigen schnelllebigen Welt ist diese Weltanschauung zunehmend veraltet und scheint den Herausforderungen der Gegenwart nicht mehr gewachsen zu sein.</description></item></channel></rss>