<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Politik on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/politik/</link><description>Recent content in Politik on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Sat, 28 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/politik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Wo steht Deutschland im Innovationswettlauf?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/efi-2024-cg/</link><pubDate>Sat, 28 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/efi-2024-cg/</guid><description>Das EFI-Gutachten 2024 (Expertenkommission Forschung und Innovation) analysiert die technologische Leistungsfähigkeit Deutschlands im Bereich Forschung, Innovation und technologische Transformation.
Hier ist eine ausführliche Zusammenfassung:
1. Transformative Forschungs- und Innovationspolitik Die Bundesregierung hat sich das Ziel gesetzt, Wirtschaft und Gesellschaft tiefgreifend zu transformieren – von der Energiewende über die Mobilitätswende bis hin zur Digitalisierung und nachhaltigen Landwirtschaft. Diese Transformationen erfordern technologische und soziale Innovationen sowie ein durchdachtes Missionskonzept. Trotz Fortschritten gibt es Bedenken, dass kurzfristige Krisen, wie geopolitische Spannungen, die langfristige Orientierung der Transformationsbemühungen behindern könnten.</description></item><item><title>Scholz und Merz sind Fehlbesetzungen!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/old-men-cg/</link><pubDate>Wed, 25 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/old-men-cg/</guid><description>Es gibt eine bestimmte Sorte älterer Männer, die zwar auf beeindruckende Karrieren und beachtliche akademische Erfolge zurückblicken können, aber in ihrem innersten Wesen völlig stagniert sind. Sie haben es geschafft, sich in ihrem Beruf und ihrem Fachgebiet an die Spitze zu arbeiten – ob als Professoren, Unternehmer, Manager oder Politiker – und tragen ihre Erfolge wie einen Schutzschild vor sich her. Doch hinter dieser Fassade verbirgt sich eine unangenehme Wahrheit: Als Menschen haben sie aufgehört, sich weiterzuentwickeln.</description></item><item><title>Herausforderungen bei der Transformation der Lausitz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tform-cg/</link><pubDate>Sun, 22 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tform-cg/</guid><description>Aus eigener Beobachtung und Gesprächen vor Ort, erkenne ich hier leider eine inakzeptable &amp;lsquo;Kopf-in-den-Sand&amp;rsquo; Mentalität. Alle Akteure in der Region müssen akzeptieren, dass es in Brandenburg und Sachen ein massives Problem mit rechtsradikalen Gruppierungen und Parteien gibt.
Die Transformation der Lausitz ist zweifellos eine komplexe und herausfordernde Aufgabe. Die Region musste sich von ihrer langjährigen Abhängigkeit von der Kohleindustrie lösen und den Strukturwandel hin zu einer nachhaltigeren Zukunft vorantreiben. Während es einige Fortschritte gibt, werden diese Bemühungen durch die Erfolge der Rechtsradikalen gefährdet, die mit ihren extremistischen Ansichten und Aktivitäten die gesellschaftliche Entwicklung und den Wandel in der Lausitz negativ beeinflussen.</description></item><item><title>Warum Friedrich Merz niemals Bundeskanzler werden darf</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/niemalsmerz-cg/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/niemalsmerz-cg/</guid><description>Friedrich Merz ist das Gesicht einer politischen Ära, die längst der Vergangenheit angehören sollte – rückwärtsgewandt, elitär und gefährlich ignorant gegenüber den drängendsten Problemen unserer Zeit. Dass jemand wie Merz als Kanzlerkandidat der CDU antritt, ist ein Armutszeugnis für die deutsche Politik. Denn seine Ansichten zu Klimaschutz, Migration und Sozialpolitik zeigen deutlich: Merz ist der falsche Mann für das Kanzleramt – er darf niemals Bundeskanzler werden!
Klimaschutz: Ignoranz im Angesicht der Klimakatastrophe Die Uhr tickt.</description></item><item><title>Innovationskraft für Frieden und Sicherheit</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/darpa-eu-cg/</link><pubDate>Tue, 30 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/darpa-eu-cg/</guid><description>Angesichts des russischen Überfalls auf die Ukraine und der zunehmenden geopolitischen Spannungen ist es dringlicher denn je, dass Europa seine Innovationskraft mobilisiert, um Frieden und Sicherheit in der Region zu gewährleisten.
Inspiriert von der Defense Advanced Research Projects Agency (DARPA) der Vereinigten Staaten, ist es an der Zeit, dass Europa eine ähnliche Institution aufbaut, die sich auf die Förderung wegweisender Technologien für den Frieden und die Sicherheit konzentriert.
Entwicklung fortschrittlicher Verteidigungstechnologien: Der Krieg in der Ukraine hat gezeigt, wie wichtig es ist, über fortschrittliche Verteidigungstechnologien zu verfügen, um Bedrohungen effektiv abzuwehren.</description></item><item><title>Warum Open RAN wichtig ist für die digitale Souveränität der EU</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/open-ran-cg/</link><pubDate>Thu, 20 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/open-ran-cg/</guid><description>Die digitale Souveränität ist zu einer der obersten Prioritäten der Europäischen Union geworden, da sie die Unabhängigkeit und Kontrolle über die digitalen Technologien und Infrastrukturen betrifft.
In diesem Kontext spielt Open RAN eine entscheidende Rolle, um diese Ziele zu erreichen und die Abhängigkeit von ausländischen Anbietern zu reduzieren. Open RAN ist eine innovative Technologie, die den traditionellen Ansatz der Mobilfunknetze aufbricht, indem sie Offenheit, Interoperabilität und Diversität in die Telekommunikationsbranche bringt.</description></item><item><title>Machen, was zählt? Nein, was wählt!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/eu2024/</link><pubDate>Sun, 16 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/eu2024/</guid><description>Natürlich enttäuscht auch mich das schlechte Ergebnis von Bündnis 90/Die Grünen und der Aufstieg des Populismus bei den Europawahlen.
Daher kann ich es mir nicht verkneifen, hier ein paar Gedanken aufzuschreiben, auch wenn das im Augenblick sehr viele tun. Es folgt, was aus meiner Sicht anders gemacht werden sollte, um zukünftig wieder bessere Ergebnisse bei Wahlen einzufahren.
Zu viel, zu schnell, zu einseitig Die Politik der Grünen in der Ampel, war in den letzten zwei Jahren zum Teil bahnbrechend gut auf der anderen Seite haarsträubend schlecht und kann mit &amp;ldquo;zu viel, zu schnell, zu einseitig&amp;rdquo; zusammengefasst werden.</description></item><item><title>Populismus abwehren mit der 'Aikido-Taktik'</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/aikido/</link><pubDate>Tue, 11 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/aikido/</guid><description>Aikido ist eine japanische Kampfkunst, die explizit darauf abzielt, die Energie des Angreifers umzulenken und zu nutzen, um ihn zu kontrollieren oder zu neutralisieren.
Eine Strategie zur Abwehr populistischer Attacken in der Tagespolitik, könnte sich dieses Prinzip zunutze machen. Populistische Forderungen sind fast immer nicht bis zum Ende gedacht oder in sich nicht plausibel. Daher bietet sich meisten die Möglichkeit, diese Technik aus der Kampfkunst auch in der politischen Debatte anzuwenden.</description></item><item><title>Ist Kalifornien auch ein energiepolitischer Geisterfahrer?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/california-cg/</link><pubDate>Sun, 09 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/california-cg/</guid><description>In der Debatte um die Energiepolitik in Deutschland, wird häufig behauptet, wir würden als einzige auf der Welt diesen Weg einschlagen.
Kalifornien hat sich zu einem Vorreiter in der Nutzung und Förderung erneuerbarer Energien entwickelt, was auf seine wirtschaftliche Leistungsfähigkeit und die starke Präsenz von High-Tech-Unternehmen zurückzuführen ist. Als fünftgrößte Volkswirtschaft der Welt hat Kalifornien die Ressourcen und den politischen Willen, um ehrgeizige Umweltziele zu verfolgen und umzusetzen.
Wirtschaftliche Leistungsfähigkeit Die Wirtschaft Kaliforniens ist diversifiziert und stark.</description></item><item><title>Der zunehmende Populismus der CDU macht mich fassungslos</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdu-pops-cg/</link><pubDate>Wed, 05 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdu-pops-cg/</guid><description>Die CDU, die sich traditionell als Volkspartei der Mitte positionierte, scheint sich immer mehr von ihren grundsätzlichen Werten zu entfernen.
In den letzten zwei Jahren, gibt es eine besorgniserregende Entwicklung innerhalb der Christlich Demokratischen Union (CDU) zu beobachten: den zunehmenden Populismus. Diese Entwicklung macht mich fassungslos und lässt mich ernsthaft an der Richtung zweifeln, die diese einst stolze Partei eingeschlagen hat.
Die CDU, die sich traditionell als Volkspartei der Mitte positionierte, scheint sich immer mehr von ihren grundsätzlichen Werten zu entfernen.</description></item><item><title>Warum die CDU sich modernisieren sollte, ohne Rückkehr zur Politik von Merkel</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdupt24-cg/</link><pubDate>Thu, 09 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdupt24-cg/</guid><description>Ratschläge von der politischen Konkurrenz sind nicht willkommen, aber möglicherweise fühlt sich doch jemand aus der Christdemokratischen Partei angesprochen.
In der politischen Landschaft Deutschlands steht die CDU vor einer dringenden Herausforderung: Sie muss sich modernisieren, um den aktuellen gesellschaftlichen und politischen Anforderungen gerecht zu werden. Doch dabei sollte sie bedacht sein, nicht einfach zu den alten Strategien und Politikansätzen zurückzukehren, die während der Ära Angela Merkels angewendet wurden.
Angela Merkel hat zweifellos die CDU über viele Jahre hinweg geprägt und Deutschland als Kanzlerin stark geformt.</description></item><item><title>Bemerkungen über konservative Parteien</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</link><pubDate>Thu, 11 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</guid><description>In den letzten Jahren haben wir eine bemerkenswerte Diskrepanz zwischen den politischen Idealen konservativer Parteien und der sich schnell verändernden Realität beobachtet. Die Grundprinzipien des Konservatismus, wie die Bewahrung traditioneller Werte und Institutionen sowie die Vorsicht vor abrupten Veränderungen, haben ihre Wurzeln in vergangenen Zeiten und wurden oft als eine konsistente und beständige Weltanschauung angesehen. Doch in der heutigen schnelllebigen Welt ist diese Weltanschauung zunehmend veraltet und scheint den Herausforderungen der Gegenwart nicht mehr gewachsen zu sein.</description></item><item><title>Demokratie funktioniert nicht ohne Interessenvertretung</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lobby-cg/</link><pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lobby-cg/</guid><description>Lobbyismus ist ein wesentlicher Bestandteil demokratischer Systeme auf der ganzen Welt. Es ermöglicht Interessengruppen, ihre Anliegen und Positionen vor politischen Entscheidungsträgern zu vertreten.
Es ist ein grundlegender Mechanismus, um sicherzustellen, dass unterschiedliche Stimmen und Perspektiven in den politischen Prozess einfließen. Obwohl Lobbyismus oft kritisiert wird und es auch berechtigte Bedenken hinsichtlich möglicher Interessenkonflikte gibt, ist er dennoch ein wichtiges Instrument, um pluralistische Demokratien zu stärken.
Um jedoch das Gleichgewicht zwischen Lobbyismus und demokratischer Transparenz zu wahren, ist es von entscheidender Bedeutung, dass die Einflussnahme auf Lobbyisten selbst überwacht wird.</description></item><item><title>Dieser Gesetzentwurf hat etwas vergessen</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mfg24/</link><pubDate>Fri, 23 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mfg24/</guid><description>Stellungnahme zu dem Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes (MFG) des Bundesministeriums für Gesundheit und des Bundesministeriums für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz
Warum überhaupt so ein Gesetz? Das scheint jetzt gängige Praxis zu werden: Erst Gesetzte möglichst restriktiv formulieren und dann neue Gesetze mit Ausnahmen zu so einem Gesetz hinzufügen. Neben diesem vorliegenden MFG ist ein weiteres Beispiel die Reallabor-Initiative des BMWK bzw. das dazu geplante „Bundesexperimentiergesetz“. Warum werden die Gesetze nicht gleich so formuliert, dass Forschung und Innovation selbstverständlicher Bestandteil in diesen sind?</description></item><item><title>Bemerkungen über den aktuellen Subventionswettlauf</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/intel-ms-subs/</link><pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/intel-ms-subs/</guid><description>Intel und Microsoft sind zwei der gewaltigsten Dinosaurier der Informationstechnik und haben in Deutschland milliardenschwere Investitionen vor. Warum jedoch bekommt einer Subventionen, der andere aber nicht?
Warum es richtig ist, wie es gemacht wurde, versuche ich hier zu erläutern.
Obwohl ich seit über 30 Jahren für die und mit der Innovationsförderung der öffentlichen Hand arbeite, bin ich kein unkritischer Fan von staatlichen Beihilfen. Wenn mit diesen nicht sorgsam umgegangen wird, kann es negative Effekte haben.</description></item><item><title>Ist künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/ki-mittelstand-cg/</link><pubDate>Mon, 02 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/ki-mittelstand-cg/</guid><description>Ist künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand?
Der Einsatz von künstlicher Intelligenz (KI) hat in den letzten Jahren weltweit enorm an Bedeutung gewonnen. Unternehmen setzen KI-Technologien ein, um Effizienz zu steigern, Prozesse zu automatisieren und bessere Entscheidungen zu treffen. In Deutschland, einem Land mit einem starken Mittelstandssektor, stellt sich die Frage, ob künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand sein kann.
Die Antwort ist ein klares Ja. Künstliche Intelligenz bietet dem deutschen Mittelstand eine Vielzahl von Chancen und Potenzialen.</description></item></channel></rss>