<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Bundesregierung on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/bundesregierung/</link><description>Recent content in Bundesregierung on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Mon, 23 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/bundesregierung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Scholz und Merz sind Fehlbesetzungen!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/old-men-cg/</link><pubDate>Mon, 23 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/old-men-cg/</guid><description>Es gibt eine bestimmte Sorte älterer Männer, die zwar auf beeindruckende Karrieren und beachtliche akademische Erfolge zurückblicken können, aber in ihrem innersten Wesen völlig stagniert sind. Sie haben es geschafft, sich in ihrem Beruf und ihrem Fachgebiet an die Spitze zu arbeiten – ob als Professoren, CEOs oder Spitzenjuristen – und tragen ihre Erfolge wie einen Schutzschild vor sich her. Doch hinter dieser Fassade verbirgt sich eine unangenehme Wahrheit: Als Menschen haben sie aufgehört, sich weiterzuentwickeln.</description></item><item><title>Warum Friedrich Merz niemals Bundeskanzler werden darf</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/niemalsmerz-cg/</link><pubDate>Tue, 17 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/niemalsmerz-cg/</guid><description>Friedrich Merz ist das Gesicht einer politischen Ära, die längst der Vergangenheit angehören sollte – rückwärtsgewandt, elitär und gefährlich ignorant gegenüber den drängendsten Problemen unserer Zeit. Dass jemand wie Merz als Kanzlerkandidat der CDU antritt, ist ein Armutszeugnis für die deutsche Politik. Denn seine Ansichten zu Klimaschutz, Migration und Sozialpolitik zeigen deutlich: Merz ist der falsche Mann für das Kanzleramt – er darf niemals Bundeskanzler werden!
Klimaschutz: Ignoranz im Angesicht der Klimakatastrophe Die Uhr tickt.</description></item></channel></rss>