<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Populismus on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/populismus/</link><description>Recent content in Populismus on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/populismus/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Unterscheidbarkeit entsteht nicht durch Krawall!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/krawall-cg/</link><pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/krawall-cg/</guid><description>In einer lebendigen Demokratie sind politische Parteien weit mehr als nur unterschiedliche Wahloptionen – sie verkörpern die Vielfalt der Gesellschaft, ihre Werte und Hoffnungen. Die Tatsache, dass sich Parteien oft fundamental voneinander unterscheiden, ist kein Hindernis, sondern eine Stärke! Denn in diesen Unterschieden liegt der wahre Kern demokratischer Freiheit. Es bedeutet, dass Menschen ihre Überzeugungen, ihre Ideale und Visionen für die Zukunft ausdrücken können – und dafür eine Stimme erhalten.</description></item><item><title>Populismus abwehren mit der 'Aikido-Taktik'</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/aikido/</link><pubDate>Tue, 11 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/aikido/</guid><description>Aikido ist eine japanische Kampfkunst, die explizit darauf abzielt, die Energie des Angreifers umzulenken und zu nutzen, um ihn zu kontrollieren oder zu neutralisieren.
Eine Strategie zur Abwehr populistischer Attacken in der Tagespolitik, könnte sich dieses Prinzip zunutze machen. Populistische Forderungen sind fast immer nicht bis zum Ende gedacht oder in sich nicht plausibel. Daher bietet sich meisten die Möglichkeit, diese Technik aus der Kampfkunst auch in der politischen Debatte anzuwenden.</description></item></channel></rss>