<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Innovation on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/categories/innovation/</link><description>Recent content in Innovation on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Fri, 25 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/categories/innovation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Wenn Innovation als Verbrechen endet!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/fraud-m/</link><pubDate>Fri, 25 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/fraud-m/</guid><description>Wirtschaftskriminalität anhand der Beispiele Flowtex, Theranos und Wirecard Es lohnt sich, einmal intensiv die Hintergründe und Persönlichkeiten in bekannten Betrugsfällen in der Wirtschaft und Industrie zu betrachten, insbesondere, wenn es dabei um vielversprechende technologische Innovationen ging.
Oft beginnt dieser Prozess mit ambitionierten Geschäftsideen und Businessplänen, die zunächst seriös und vielversprechend erscheinen. Doch in einigen Fällen geraten solche Unternehmen auf die schiefe Bahn, wenn sie versuchen, überzogene Erwartungen zu erfüllen oder Verluste zu verschleiern.</description></item><item><title>Das Reallabor-Gesetz ist absurd!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/reallabore-m/</link><pubDate>Sun, 20 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/reallabore-m/</guid><description>Letzte Woche wurde, nach mehreren Jahren Vorbereitung, ein Referentenentwurf für das &amp;ldquo;Reallabor-Gesetz&amp;rdquo; vorgelegt. Bereits die Vorgänger-Regierung der Ampel, hatte in 2021 dieses Gesetzesvorhaben auf den Weg gebracht.
zur Ankündigung des BMWK zum Entwurf (PDF) Das Reallabore-Gesetz versucht, Rahmenbedingungen für Innovationen in Reallaboren zu schaffen und regulatorisches Lernen zu fördern.
Doch anstatt ein neues Gesetz zu verabschieden, das auf spezifische Experimente in Reallaboren begrenzt ist, sollte der Fokus darauf liegen, bereits bestehende Gesetze und Regulierungen zu modernisieren und Innovationsförderung in allen relevanten Rechtsbereichen zu integrieren.</description></item><item><title>Was sind Sekundäre Innovationen?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/sekinno-m/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/sekinno-m/</guid><description>Großforschungsvorhaben wie ITER (International Thermonuclear Experimental Reactor) und CERN (Europäische Organisation für Kernforschung) sind wegweisend in der Erforschung grundlegender wissenschaftlicher Prinzipien. Ihre Hauptziele – die Entwicklung einer sicheren und nachhaltigen Kernfusion im Fall von ITER und die Erforschung der fundamentalen Teilchen und Kräfte des Universums bei CERN – stehen im Zentrum der weltweiten wissenschaftlichen Zusammenarbeit. Über ihre primären Ziele hinaus bringen solche Projekte jedoch bedeutende sekundäre Innovationen hervor, die Anwendungen in vielen Bereichen der Industrie, Technologie und Gesellschaft ermöglichen.</description></item><item><title>Wo steht Deutschland im Innovationswettlauf?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/efi-2024-cg/</link><pubDate>Sat, 28 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/efi-2024-cg/</guid><description>Das EFI-Gutachten 2024 (Expertenkommission Forschung und Innovation) analysiert die technologische Leistungsfähigkeit Deutschlands im Bereich Forschung, Innovation und technologische Transformation.
Das komplette Gutachten (188 Seiten!) gibt es hier als PDF zum Download.
Hier ist eine ausführliche Zusammenfassung:
1. Transformative Forschungs- und Innovationspolitik Die Bundesregierung hat sich das Ziel gesetzt, Wirtschaft und Gesellschaft tiefgreifend zu transformieren – von der Energiewende über die Mobilitätswende bis hin zur Digitalisierung und nachhaltigen Landwirtschaft. Diese Transformationen erfordern technologische und soziale Innovationen sowie ein durchdachtes Missionskonzept.</description></item><item><title>Warum Intel in Schwierigkeiten ist</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/intel-issues-cg/</link><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/intel-issues-cg/</guid><description>Intel, einst der dominierende Chip-Hersteller, ist in den letzten Jahren in wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten, hauptsächlich aufgrund mehrerer interner und externer Faktoren. Hier sind die Hauptgründe:
1. Technologische Rückschläge und Verzögerungen Intel hatte erhebliche Schwierigkeiten bei der Umstellung auf fortschrittlichere Fertigungstechnologien, insbesondere bei der Einführung der 10-Nanometer- und später der 7-Nanometer-Prozess-Technologien. Diese Verzögerungen gaben Konkurrenten wie TSMC (Taiwan Semiconductor Manufacturing Company) und AMD (Advanced Micro Devices) einen Wettbewerbsvorteil. TSMC konnte effizienter auf kleinere Fertigungsprozesse umstellen, während Intel hinterherhinkte.</description></item><item><title>Innovationskraft für Frieden und Sicherheit</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/darpa-eu-cg/</link><pubDate>Tue, 30 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/darpa-eu-cg/</guid><description>Angesichts des russischen Überfalls auf die Ukraine und der zunehmenden geopolitischen Spannungen ist es dringlicher denn je, dass Europa seine Innovationskraft mobilisiert, um Frieden und Sicherheit in der Region zu gewährleisten.
Inspiriert von der Defense Advanced Research Projects Agency (DARPA) der Vereinigten Staaten, ist es an der Zeit, dass Europa eine ähnliche Institution aufbaut, die sich auf die Förderung wegweisender Technologien für den Frieden und die Sicherheit konzentriert.
Entwicklung fortschrittlicher Verteidigungstechnologien: Der Krieg in der Ukraine hat gezeigt, wie wichtig es ist, über fortschrittliche Verteidigungstechnologien zu verfügen, um Bedrohungen effektiv abzuwehren.</description></item><item><title>Warum Open RAN wichtig ist für die digitale Souveränität der EU</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/open-ran-cg/</link><pubDate>Thu, 20 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/open-ran-cg/</guid><description>Die digitale Souveränität ist zu einer der obersten Prioritäten der Europäischen Union geworden, da sie die Unabhängigkeit und Kontrolle über die digitalen Technologien und Infrastrukturen betrifft.
In diesem Kontext spielt Open RAN eine entscheidende Rolle, um diese Ziele zu erreichen und die Abhängigkeit von ausländischen Anbietern zu reduzieren. Open RAN ist eine innovative Technologie, die den traditionellen Ansatz der Mobilfunknetze aufbricht, indem sie Offenheit, Interoperabilität und Diversität in die Telekommunikationsbranche bringt.</description></item><item><title>Ist Kalifornien auch ein energiepolitischer Geisterfahrer?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/california-cg/</link><pubDate>Sun, 09 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/california-cg/</guid><description>In der Debatte um die Energiepolitik in Deutschland, wird häufig behauptet, wir würden als einzige auf der Welt diesen Weg einschlagen.
Kalifornien hat sich zu einem Vorreiter in der Nutzung und Förderung erneuerbarer Energien entwickelt, was auf seine wirtschaftliche Leistungsfähigkeit und die starke Präsenz von High-Tech-Unternehmen zurückzuführen ist. Als fünftgrößte Volkswirtschaft der Welt hat Kalifornien die Ressourcen und den politischen Willen, um ehrgeizige Umweltziele zu verfolgen und umzusetzen.
Wirtschaftliche Leistungsfähigkeit Die Wirtschaft Kaliforniens ist diversifiziert und stark.</description></item><item><title>Dieser Gesetzentwurf hat etwas vergessen</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/mfg24/</link><pubDate>Fri, 23 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/mfg24/</guid><description>Stellungnahme zu dem Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes (MFG) des Bundesministeriums für Gesundheit und des Bundesministeriums für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz
Warum überhaupt so ein Gesetz? Das scheint jetzt gängige Praxis zu werden: Erst Gesetzte möglichst restriktiv formulieren und dann neue Gesetze mit Ausnahmen zu so einem Gesetz hinzufügen. Neben diesem vorliegenden MFG ist ein weiteres Beispiel die Reallabor-Initiative des BMWK bzw. das dazu geplante „Bundesexperimentiergesetz“. Warum werden die Gesetze nicht gleich so formuliert, dass Forschung und Innovation selbstverständlicher Bestandteil in diesen sind?</description></item><item><title>Bemerkungen über den aktuellen Subventionswettlauf</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/intel-ms-subs/</link><pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/intel-ms-subs/</guid><description>Intel und Microsoft sind zwei der gewaltigsten Dinosaurier der Informationstechnik und haben in Deutschland milliardenschwere Investitionen vor. Warum jedoch bekommt einer Subventionen, der andere aber nicht?
Warum es richtig ist, wie es gemacht wurde, versuche ich hier zu erläutern.
Obwohl ich seit über 30 Jahren für die und mit der Innovationsförderung der öffentlichen Hand arbeite, bin ich kein unkritischer Fan von staatlichen Beihilfen. Wenn mit diesen nicht sorgsam umgegangen wird, kann es negative Effekte haben.</description></item><item><title>Ist künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/ki-mittelstand-cg/</link><pubDate>Mon, 02 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/ki-mittelstand-cg/</guid><description>Ist künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand?
Der Einsatz von künstlicher Intelligenz (KI) hat in den letzten Jahren weltweit enorm an Bedeutung gewonnen. Unternehmen setzen KI-Technologien ein, um Effizienz zu steigern, Prozesse zu automatisieren und bessere Entscheidungen zu treffen. In Deutschland, einem Land mit einem starken Mittelstandssektor, stellt sich die Frage, ob künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand sein kann.
Die Antwort ist ein klares Ja. Künstliche Intelligenz bietet dem deutschen Mittelstand eine Vielzahl von Chancen und Potenzialen.</description></item><item><title>Innovations- und Technologiepolitik 2022-25</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/impulse-20lp/</link><pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/impulse-20lp/</guid><description>Folgende Leitgedanken dienen der Strukturierung der Überlegungen. Sie dienen als Diskussionsimpulse für die Entwicklung einer entsprechenden Strategie.
Die Zuwendungsgeber besser koordinieren Richtlinien ohne Ausschluss von Zielgruppen oder -themen Technologieoffenheit und Problemlösungsorientierung Unterstützung im gesamten Innovationsprozess Verbindliche Rahmenbedingungen und Leitplanken Die Zuwendungsgeber besser koordinieren Eine neue Bundesregierung muss den Wettbewerb um Förderinhalte und Ziele zwischen den Ministerien beenden!
Die Programme des BMWi, BMBF, BMVI, BMG und weiterer konkurrieren dramatisch. Zum Beispiel ZIM (BMWi) und KMU-Innovativ (BMBF).</description></item><item><title>Innovation und KMU</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/innovation-kmu/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/innovation-kmu/</guid><description>In der Innovationspolitik wird in Deutschland auch vieles richtig gemacht. Im internationalen Vergleich sind die Aktivitäten zielführend und ausgewogen. Trotzdem besteht der Bedarf an einer Justierung der Instrumente.
Zwei Phasen im Innovation-Lifecycle gibt es, die in Deutschland nicht gut funktionieren:
Der Übergang von Forschungsergebnissen aus den Hochschulen und öffentlich finanzierten Forschungseinrichtungen in die Problemlösung und Anwendung. Der Aufbau einer erfolgreichen wirtschaftlichen Verwertung von innovativen Produkten und Dienstleistungen. Das ist auch schon länger bekannt und Ziel zahlreicher &amp;lsquo;Gegenmaßnahmen&amp;rsquo;.</description></item><item><title>Innovationspolitik darf nicht immer nur um Startups kreisen</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/startups/</link><pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/startups/</guid><description>Ein Unternehmen wird von Hochschulabsolventen gegründet, tritt mit Ergebnissen aus der Forschung erfolgreich in den Markt ein, um sich dort zu behaupten.
Das ist ein verbreiteter Stereotyp, nur ein möglicher Weg, der auch mehr gefördert werden muss. Eine Vorfestlegung nur auf dieses Szenario, schränkt jedoch die Wirksamkeit von Innovationspolitik erheblich ein.
Die Konzentration in der politischen Debatte beim Thema Innovation ausschließlich auf Startups und Disruptionen, vernachlässigt die Unternehmen, welche deutschlandweit immerhin knapp 58 Prozent aller sozialversicherungspflichtigen Arbeitnehmer beschäftigen.</description></item><item><title>Für das Internet der Dinge braucht es zuerst Dinge</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/iot/</link><pubDate>Sun, 26 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/iot/</guid><description>Investitionen in technologische Forschung und Entwicklung mit dem Ziel, Gegenstände („Hardware“) zu fertigen erfordern einen längeren Atem als in der Digitalwirtschaft.
Deutschland als Industrienation hat im internationalen Vergleich hervorragende Ausgangsbedingungen, um sich von einem Konsumentenmarkt von IT-Produkten zum Anbietermarkt für die digitalisierte Industrie zu entwickeln. Nicht nur für neue Ideen sondern auch bei langfristig und konsequent weiterentwickelten Technologien mit ökologischem und nachhaltigem Profil. Diesen Vorsprung müssen wir nutzen!
Die Skalierbarkeit eines Geschäftsmodelles ist in der Digitalwirtschaft einfacher, weil Grenzkosten nicht vorhanden sind.</description></item><item><title>Emissionsarme Luftfahrt</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/co2-luftfahrt/</link><pubDate>Sun, 07 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/co2-luftfahrt/</guid><description>Mit differenzierter Betrachtungsweise, konsequenter Innovationspolitik und gezielten fiskalischen Maßnahmen den Luftverkehr klimaverträglich umbauen.
Die „Flugscham“ grassiert. Die Luftfahrttechnik ist innovativ und gerade in Deutschland eine Schlüsselindustrie von hoher wirtschaftlicher Bedeutung.
Als unabhängiger Ingenieur für Luft- und Raumfahrtechnik und Innovationsmanager arbeite ich mit kleinen und großen Unternehmen aus dem Luftfahrzeugbau eng zusammen. In dieser Industrie steht schon seit mehr als drei Jahrzehnten die Vermeidung von Emissionen, seien es Lärm oder Schadstoffe sowie die Einsparung fossiler Energieträger immer ganz oben auf der Anforderungsliste neuer Luftfahrzeuge.</description></item></channel></rss>