<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Transformation on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/transformation/</link><description>Recent content in Transformation on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Sun, 13 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/transformation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Warum Deutschland eine neue Wirtschaftspolitik braucht</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/wirtpol-m/</link><pubDate>Sun, 13 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/wirtpol-m/</guid><description>Der globale Wettbewerb hat sich seit 2020 aus verschiedenen Gründen grundlegend verändert, und diese Transformation erfordert eine völlig neue Wirtschaftspolitik in Deutschland. Die COVID-19-Pandemie war ein wesentlicher Katalysator für diese Veränderungen, aber auch geopolitische Verschiebungen, technologische Umbrüche und die Klimakrise spielen eine entscheidende Rolle.
1. Die Veränderungen im globalen Wettbewerb seit 2020 Die Pandemie hat die globale Lieferkettenstruktur auf den Kopf gestellt und die Verwundbarkeit von globalisierten Produktionsabläufen sichtbar gemacht. Viele Unternehmen und Länder mussten feststellen, dass die Abhängigkeit von bestimmten Märkten – insbesondere von China – in Krisenzeiten gefährlich ist.</description></item><item><title>Herausforderungen bei der Transformation der Lausitz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/lausitz-tform-cg/</link><pubDate>Sun, 22 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/lausitz-tform-cg/</guid><description>Aus eigener Beobachtung und Gesprächen vor Ort, erkenne ich hier leider eine inakzeptable &amp;lsquo;Kopf-in-den-Sand&amp;rsquo; Mentalität. Alle Akteure in der Region müssen akzeptieren, dass es in Brandenburg und Sachen ein massives Problem mit rechtsradikalen Gruppierungen und Parteien gibt.
Die Transformation der Lausitz ist zweifellos eine komplexe und herausfordernde Aufgabe. Die Region musste sich von ihrer langjährigen Abhängigkeit von der Kohleindustrie lösen und den Strukturwandel hin zu einer nachhaltigeren Zukunft vorantreiben. Während es einige Fortschritte gibt, werden diese Bemühungen durch die Erfolge der Rechtsradikalen gefährdet, die mit ihren extremistischen Ansichten und Aktivitäten die gesellschaftliche Entwicklung und den Wandel in der Lausitz negativ beeinflussen.</description></item><item><title>Ist Kalifornien auch ein energiepolitischer Geisterfahrer?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/california-cg/</link><pubDate>Sun, 09 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/california-cg/</guid><description>In der Debatte um die Energiepolitik in Deutschland, wird häufig behauptet, wir würden als einzige auf der Welt diesen Weg einschlagen.
Kalifornien hat sich zu einem Vorreiter in der Nutzung und Förderung erneuerbarer Energien entwickelt, was auf seine wirtschaftliche Leistungsfähigkeit und die starke Präsenz von High-Tech-Unternehmen zurückzuführen ist. Als fünftgrößte Volkswirtschaft der Welt hat Kalifornien die Ressourcen und den politischen Willen, um ehrgeizige Umweltziele zu verfolgen und umzusetzen.
Wirtschaftliche Leistungsfähigkeit Die Wirtschaft Kaliforniens ist diversifiziert und stark.</description></item></channel></rss>