<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Wirtschaftspolitik on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/wirtschaftspolitik/</link><description>Recent content in Wirtschaftspolitik on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/wirtschaftspolitik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Was sind Sekundären Innovationen?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/sekinno-m/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/sekinno-m/</guid><description>Großforschungsvorhaben wie ITER (International Thermonuclear Experimental Reactor) und CERN (Europäische Organisation für Kernforschung) sind wegweisend in der Erforschung grundlegender wissenschaftlicher Prinzipien. Ihre Hauptziele – die Entwicklung einer sicheren und nachhaltigen Kernfusion im Fall von ITER und die Erforschung der fundamentalen Teilchen und Kräfte des Universums bei CERN – stehen im Zentrum der weltweiten wissenschaftlichen Zusammenarbeit. Über ihre primären Ziele hinaus bringen solche Projekte jedoch bedeutende sekundäre Innovationen hervor, die Anwendungen in vielen Bereichen der Industrie, Technologie und Gesellschaft ermöglichen.</description></item><item><title>Warum Deutschland eine neue Wirtschaftspolitik braucht</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/wirtpol-m/</link><pubDate>Sun, 13 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/wirtpol-m/</guid><description>Der globale Wettbewerb hat sich seit 2020 aus verschiedenen Gründen grundlegend verändert, und diese Transformation erfordert eine völlig neue Wirtschaftspolitik in Deutschland. Die COVID-19-Pandemie war ein wesentlicher Katalysator für diese Veränderungen, aber auch geopolitische Verschiebungen, technologische Umbrüche und die Klimakrise spielen eine entscheidende Rolle.
1. Die Veränderungen im globalen Wettbewerb seit 2020 Die Pandemie hat die globale Lieferkettenstruktur auf den Kopf gestellt und die Verwundbarkeit von globalisierten Produktionsabläufen sichtbar gemacht. Viele Unternehmen und Länder mussten feststellen, dass die Abhängigkeit von bestimmten Märkten – insbesondere von China – in Krisenzeiten gefährlich ist.</description></item></channel></rss>