<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Technologie on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/categories/technologie/</link><description>Recent content in Technologie on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/categories/technologie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Was sind Sekundäre Innovationen?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/sekinno-m/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/sekinno-m/</guid><description>Großforschungsvorhaben wie ITER (International Thermonuclear Experimental Reactor) und CERN (Europäische Organisation für Kernforschung) sind wegweisend in der Erforschung grundlegender wissenschaftlicher Prinzipien. Ihre Hauptziele – die Entwicklung einer sicheren und nachhaltigen Kernfusion im Fall von ITER und die Erforschung der fundamentalen Teilchen und Kräfte des Universums bei CERN – stehen im Zentrum der weltweiten wissenschaftlichen Zusammenarbeit. Über ihre primären Ziele hinaus bringen solche Projekte jedoch bedeutende sekundäre Innovationen hervor, die Anwendungen in vielen Bereichen der Industrie, Technologie und Gesellschaft ermöglichen.</description></item><item><title>Warum Intel in Schwierigkeiten ist</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/intel-issues-cg/</link><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/intel-issues-cg/</guid><description>Intel, einst der dominierende Chip-Hersteller, ist in den letzten Jahren in wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten, hauptsächlich aufgrund mehrerer interner und externer Faktoren. Hier sind die Hauptgründe:
1. Technologische Rückschläge und Verzögerungen Intel hatte erhebliche Schwierigkeiten bei der Umstellung auf fortschrittlichere Fertigungstechnologien, insbesondere bei der Einführung der 10-Nanometer- und später der 7-Nanometer-Prozess-Technologien. Diese Verzögerungen gaben Konkurrenten wie TSMC (Taiwan Semiconductor Manufacturing Company) und AMD (Advanced Micro Devices) einen Wettbewerbsvorteil. TSMC konnte effizienter auf kleinere Fertigungsprozesse umstellen, während Intel hinterherhinkte.</description></item><item><title>Der Niedergang des US-Traditionskonzerns BOEING und seine Ursachen</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/boeing-cg/</link><pubDate>Sat, 24 Aug 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/boeing-cg/</guid><description>Boeing, einst ein Symbol für Innovation und technologische Führungsrolle in der Luftfahrtindustrie, hat in den letzten Jahren einen bemerkenswerten Niedergang erlebt. Dieser Rückgang ist das Ergebnis einer Kombination von Faktoren, die sowohl interne Fehlentscheidungen als auch externe Herausforderungen umfassen. Die häufigen Zwischenfälle in der zivilen Luftfahrt sowie das aktuelle Desaster mit der Raumfähre „Starliner“ haben das Unternehmen ramponiert.
1. MCAS-System und die 737 MAX-Krise: Der gravierendste Einzelfaktor war die Krise um die Boeing 737 MAX.</description></item></channel></rss>