<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Technologie on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/technologie/</link><description>Recent content in Technologie on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/technologie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Was sind Sekundäre Innovationen?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/sekinno-m/</link><pubDate>Tue, 15 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/sekinno-m/</guid><description>Großforschungsvorhaben wie ITER (International Thermonuclear Experimental Reactor) und CERN (Europäische Organisation für Kernforschung) sind wegweisend in der Erforschung grundlegender wissenschaftlicher Prinzipien. Ihre Hauptziele – die Entwicklung einer sicheren und nachhaltigen Kernfusion im Fall von ITER und die Erforschung der fundamentalen Teilchen und Kräfte des Universums bei CERN – stehen im Zentrum der weltweiten wissenschaftlichen Zusammenarbeit. Über ihre primären Ziele hinaus bringen solche Projekte jedoch bedeutende sekundäre Innovationen hervor, die Anwendungen in vielen Bereichen der Industrie, Technologie und Gesellschaft ermöglichen.</description></item><item><title>Technologieoffenheit ist auch keine Lösung!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/technologieoffenheit-m/</link><pubDate>Sun, 29 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/technologieoffenheit-m/</guid><description>Im politischen Diskurs fallen häufig die Begriffe „Technologieoffenheit“ und „Rahmenbedingungen“, vor allem wenn es um Zukunftsthemen wie Klimaschutz, Digitalisierung oder die Energiewende geht. Doch bei genauer Betrachtung entpuppen sich diese Begriffe oft als Schlagworte, die von eigentlichen Problemstellungen ablenken. Der Ruf nach Technologieoffenheit suggeriert, dass es genüge, der Marktlogik freien Lauf zu lassen und keine konkrete Richtung vorgibt, welche Technologien zu fördern sind. „Rahmenbedingungen“ wiederum klingt nach einer passiven Rolle des Staates, der lediglich die Spielregeln festlegt, während der Markt die Lösungen findet.</description></item><item><title>Inzwischen mache ich mir ernsthafte Sorgen um den Innovationsstandort Deutschland</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/sorgen-cg/</link><pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/sorgen-cg/</guid><description>Als aufmerksamer Beobachter der deutschen Technologiebranche muss ich zugeben, dass sich meine Sorgen um den Innovationsstandort Deutschland in letzter Zeit zunehmend verstärkt haben. Einmal als Vorreiter für innovative Ideen, Ingenieurskunst und technologische Durchbrüche angesehen, scheint Deutschland in diesen Bereichen den Anschluss zu verlieren. Dieser besorgniserregende Trend veranlasst mich dazu, genauer hinzuschauen und mögliche Ursachen zu analysieren.
Ein zentraler Grund für meine Sorge ist die Trägheit in der digitalen Transformation. Während andere Länder, insbesondere in Asien und den USA, große Fortschritte in den Bereichen künstliche Intelligenz, maschinelles Lernen, Robotik und andere zukunftsweisende Technologien machen, hinkt Deutschland hinterher.</description></item><item><title>Bemerkungen über die Innovationspolitik in schwierigen Zeiten</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/innopol-krise/</link><pubDate>Wed, 26 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/innopol-krise/</guid><description>Wenn wir uns in Deutschland heute ausschließlich auf Klima und Energie konzentrieren, dann gibt es wieder lange Gesichter, wenn andere Schlüsseltechnologien vollständig verloren und neue Abhängigkeiten entstanden sind.
Es ist gar keine Frage, dass in der gegenwärtigen Situation gewaltige Anstrengungen zur Sicherung der Energieversorgung bei gleichzeitiger Verbesserung des Klimaschutzes erforderlich sind. Durch die politischen Versäumnisse der Vergangenheit, insbesondere beim zügigen Ausbau erneuerbarer Energien, besteht ein enormer Nachholbedarf, der nicht mal so eben zu stemmen ist.</description></item><item><title>Mehr AIRBUS und GAIA-X für Europa</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/gaia-airbus/</link><pubDate>Tue, 26 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/gaia-airbus/</guid><description>Gemeinschaftsunternehmungen wie GAIA-X und AIRBUS stärken nicht nur die Zukunftsfähigkeit der Wirtschaft in Europa, sondern gleichzeitig das Gefühl für europäische Identität und Zusammengehörigkeit.
Airbus ist ein erfolgreiches Beispiel, wie Kooperationen in Form gemeinschaftlicher Unternehmungen in Europa funktionieren können. Leider ist es in dieser Größenordnung bis heute das Einzige.
Mitte der 60er Jahre wurde das Projekt initiiert, mit dem Ziel, die traditionsreiche aber stark zergliederte Branche Flugzeugbau in Europa zu konsolidieren. Kein Hersteller wäre damals alleine in der Lage gewesen, zu überleben.</description></item></channel></rss>