<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Technologie on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/technologie/</link><description>Recent content in Technologie on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Wed, 26 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/technologie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Bemerkungen über die Innovationspolitik in schwierigen Zeiten</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innopol-krise/</link><pubDate>Wed, 26 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innopol-krise/</guid><description>Wenn wir uns in Deutschland heute ausschließlich auf Klima und Energie konzentrieren, dann gibt es wieder lange Gesichter, wenn andere Schlüsseltechnologien vollständig verloren und neue Abhängigkeiten entstanden sind.
Es ist gar keine Frage, dass in der gegenwärtigen Situation gewaltige Anstrengungen zur Sicherung der Energieversorgung bei gleichzeitiger Verbesserung des Klimaschutzes erforderlich sind. Durch die politischen Versäumnisse der Vergangenheit, insbesondere beim zügigen Ausbau erneuerbarer Energien, besteht ein enormer Nachholbedarf, der nicht mal so eben zu stemmen ist.</description></item><item><title>Mehr AIRBUS und GAIA-X für Europa</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/gaia-airbus/</link><pubDate>Tue, 26 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/gaia-airbus/</guid><description>Gemeinschaftsunternehmungen wie GAIA-X und AIRBUS stärken nicht nur die Zukunftsfähigkeit der Wirtschaft in Europa, sondern gleichzeitig das Gefühl für europäische Identität und Zusammengehörigkeit.
Airbus ist ein erfolgreiches Beispiel, wie Kooperationen in Form gemeinschaftlicher Unternehmungen in Europa funktionieren können. Leider ist es in dieser Größenordnung bis heute das Einzige.
Mitte der 60er Jahre wurde das Projekt initiiert, mit dem Ziel, die traditionsreiche aber stark zergliederte Branche Flugzeugbau in Europa zu konsolidieren. Kein Hersteller wäre damals alleine in der Lage gewesen, zu überleben.</description></item></channel></rss>