<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Ökonomie on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/%C3%B6konomie/</link><description>Recent content in Ökonomie on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/%C3%B6konomie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Respekt! So geht gute Wirtschsftspolitik.</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-strat-22/</link><pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-strat-22/</guid><description>Lösungsansätze, die seit Jahren intensiv diskutiert worden sind, kurzfristig realisieren. Nach 16 Jahren CDU geführter Regierung des Stillstands, sind wir daran wahrscheinlich nicht mehr gewöhnt.
Der Entwurf für eine neue Start-up-Strategie aus dem Haus von Wirtschaftsminister Robert Habeck ist ein richtiger und wichtiger Schritt auf dem Weg zu einer besseren Unterstützung von jungen oder kleinen Unternehmen in der Wachstumsphase.
Dazu aus meiner Perspektive als Ingenieur, der aus einer Universität heraus ein Unternehmen gegründet hat, allerdings vor genau 30 Jahren, zwei Anmerkungen:</description></item><item><title>Bemerkungen über die Start-Up Ökonomie</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-oeko/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-oeko/</guid><description>Die Anzahl der Unternehmensgründungen ist insgesamt rückläufig. Es scheint, als hätte der Hype um die Gründung innovativer Unternehmen seinen Höhepunkt bereits überschritten.
Manche großen Konzerne geben sich modern und nutzen die spezielle Kultur und Szene der Start-Ups zu ihrem Vorteil aus. In ihren Hubs, Inkubatoren und Acceleratoren arbeiten junge Menschen zu Bedingungen, die innerhalb ihres Unternehmen niemals gestattet würden. Arbeitnehmerrechte werden hier umgangen, zum Teil sogar unter dem Beifall einiger Politiker, die sich mit vermeintlichen Erfolgen dieser „zeitgemäßen“ Vorgehensweise schmücken möchten.</description></item></channel></rss>