<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Halbleiter on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/halbleiter/</link><description>Recent content in Halbleiter on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Wed, 18 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/halbleiter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Warum Intel in Schwierigkeiten ist</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/intel-issues-cg/</link><pubDate>Wed, 18 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-09/intel-issues-cg/</guid><description>Intel, einst der dominierende Chip-Hersteller, ist in den letzten Jahren in wirtschaftliche Schwierigkeiten geraten, hauptsächlich aufgrund mehrerer interner und externer Faktoren. Hier sind die Hauptgründe:
1. Technologische Rückschläge und Verzögerungen Intel hatte erhebliche Schwierigkeiten bei der Umstellung auf fortschrittlichere Fertigungstechnologien, insbesondere bei der Einführung der 10-Nanometer- und später der 7-Nanometer-Prozess-Technologien. Diese Verzögerungen gaben Konkurrenten wie TSMC (Taiwan Semiconductor Manufacturing Company) und AMD (Advanced Micro Devices) einen Wettbewerbsvorteil. TSMC konnte effizienter auf kleinere Fertigungsprozesse umstellen, während Intel hinterherhinkte.</description></item><item><title>Bemerkungen über den aktuellen Subventionswettlauf</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/intel-ms-subs/</link><pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/intel-ms-subs/</guid><description>Intel und Microsoft sind zwei der gewaltigsten Dinosaurier der Informationstechnik und haben in Deutschland milliardenschwere Investitionen vor. Warum jedoch bekommt einer Subventionen, der andere aber nicht?
Warum es richtig ist, wie es gemacht wurde, versuche ich hier zu erläutern.
Obwohl ich seit über 30 Jahren für die und mit der Innovationsförderung der öffentlichen Hand arbeite, bin ich kein unkritischer Fan von staatlichen Beihilfen. Wenn mit diesen nicht sorgsam umgegangen wird, kann es negative Effekte haben.</description></item></channel></rss>