<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Partei on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/partei/</link><description>Recent content in Partei on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Thu, 03 Oct 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/partei/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Bitte sprecht mit uns!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/brantner-1024-m/</link><pubDate>Thu, 03 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/2024-10/brantner-1024-m/</guid><description>Die Kandidatin für den Vorsitz von Bündnis 90/Die Grünen, Franziska Brantner, will die Partei attraktiv für breite Wählerschichten machen.
Am bisherigen Kurs der Partei äußerte sie Kritik.
Die Grünen hätten die &amp;ldquo;leise Mehrheit der Verantwortlichen und Vernünftigen zu selten direkt angesprochen&amp;rdquo;. Beim Klimaschutz habe es die Partei in der Regierung versäumt, breite Bündnisse zu schmieden und die Bürger mitzunehmen.
Ingenieur*innen spielen eine zentrale Rolle in der Gestaltung und Umsetzung der klimaneutralen Transformation und nachhaltiger Lösungen und zählen daher zweifellos zu den &amp;ldquo;Verantwortlichen und Vernünftigen&amp;rdquo;, die Bündnis 90/Die Grünen öfter direkt ansprechen sollten.</description></item><item><title>Machen, was zählt? Nein, was wählt!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/eu2024/</link><pubDate>Sun, 16 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/eu2024/</guid><description>Natürlich enttäuscht auch mich das schlechte Ergebnis von Bündnis 90/Die Grünen und der Aufstieg des Populismus bei den Europawahlen.
Daher kann ich es mir nicht verkneifen, hier ein paar Gedanken aufzuschreiben, auch wenn das im Augenblick sehr viele tun. Es folgt, was aus meiner Sicht anders gemacht werden sollte, um zukünftig wieder bessere Ergebnisse bei Wahlen einzufahren.
Zu viel, zu schnell, zu einseitig Die Politik der Grünen in der Ampel, war in den letzten zwei Jahren zum Teil bahnbrechend gut auf der anderen Seite haarsträubend schlecht und kann mit &amp;ldquo;zu viel, zu schnell, zu einseitig&amp;rdquo; zusammengefasst werden.</description></item><item><title>Der zunehmende Populismus der CDU macht mich fassungslos</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/cdu-pops-cg/</link><pubDate>Wed, 05 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/cdu-pops-cg/</guid><description>Die CDU, die sich traditionell als Volkspartei der Mitte positionierte, scheint sich immer mehr von ihren grundsätzlichen Werten zu entfernen.
In den letzten zwei Jahren, gibt es eine besorgniserregende Entwicklung innerhalb der Christlich Demokratischen Union (CDU) zu beobachten: den zunehmenden Populismus. Diese Entwicklung macht mich fassungslos und lässt mich ernsthaft an der Richtung zweifeln, die diese einst stolze Partei eingeschlagen hat.
Die CDU, die sich traditionell als Volkspartei der Mitte positionierte, scheint sich immer mehr von ihren grundsätzlichen Werten zu entfernen.</description></item><item><title>Warum die CDU sich modernisieren sollte, ohne Rückkehr zur Politik von Merkel</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/cdupt24-cg/</link><pubDate>Thu, 09 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/cdupt24-cg/</guid><description>Ratschläge von der politischen Konkurrenz sind nicht willkommen, aber möglicherweise fühlt sich doch jemand aus der Christdemokratischen Partei angesprochen.
In der politischen Landschaft Deutschlands steht die CDU vor einer dringenden Herausforderung: Sie muss sich modernisieren, um den aktuellen gesellschaftlichen und politischen Anforderungen gerecht zu werden. Doch dabei sollte sie bedacht sein, nicht einfach zu den alten Strategien und Politikansätzen zurückzukehren, die während der Ära Angela Merkels angewendet wurden.
Angela Merkel hat zweifellos die CDU über viele Jahre hinweg geprägt und Deutschland als Kanzlerin stark geformt.</description></item><item><title>Bemerkungen zur Bundesdelegiertenkonferenz (BDK) der Grünen im Oktober 2022</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/bdk22/</link><pubDate>Sun, 16 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/bdk22/</guid><description>Es war deutlich zu spüren: Die Welt ist eine andere und unsere Partei hat sich verändert, weil sich die Menschen in dieser neuen Realität auch verändern und nach Orientierung suchen.
Die Laufzeitverlängerung von zwei AKW in Süddeutschland ging am Freitag sehr unspektakulär über die Bühne. Im Vorfeld versuchte die deutsche Presselandschaft, wie immer, den Grünen Zerrissenheit in dieser Frage zu unterstellen. Ich habe das Gefühl, sie warten nur auf Krawall, damit sie etwas zu schreiben haben.</description></item></channel></rss>