<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/</link><description>Recent content in Posts on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Tue, 11 Jun 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Populismus abwehren mit der 'Aikido-Taktik'</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/aikido/</link><pubDate>Tue, 11 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/aikido/</guid><description>Aikido ist eine japanische Kampfkunst, die explizit darauf abzielt, die Energie des Angreifers umzulenken und zu nutzen, um ihn zu kontrollieren oder zu neutralisieren.
Eine Strategie zur Abwehr populistischer Attacken in der Tagespolitik, könnte sich dieses Prinzip zunutze machen. Populistische Forderungen sind fast immer nicht bis zum Ende gedacht oder in sich nicht plausibel. Daher bietet sich meisten die Möglichkeit, diese Technik aus der Kampfkunst auch in der politischen Debatte anzuwenden.</description></item><item><title>Ist Kalifornien auch ein energiepolitischer Geisterfahrer?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/california-cg/</link><pubDate>Sun, 09 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/california-cg/</guid><description>In der Debatte um die Energiepolitik in Deutschland, wird häufig behauptet, wir würden als einzige auf der Welt diesen Weg einschlagen.
Kalifornien hat sich zu einem Vorreiter in der Nutzung und Förderung erneuerbarer Energien entwickelt, was auf seine wirtschaftliche Leistungsfähigkeit und die starke Präsenz von High-Tech-Unternehmen zurückzuführen ist. Als fünftgrößte Volkswirtschaft der Welt hat Kalifornien die Ressourcen und den politischen Willen, um ehrgeizige Umweltziele zu verfolgen und umzusetzen.
Wirtschaftliche Leistungsfähigkeit Die Wirtschaft Kaliforniens ist diversifiziert und stark.</description></item><item><title>Der zunehmende Populismus der CDU macht mich fassungslos</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdu-pops-cg/</link><pubDate>Wed, 05 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdu-pops-cg/</guid><description>Die CDU, die sich traditionell als Volkspartei der Mitte positionierte, scheint sich immer mehr von ihren grundsätzlichen Werten zu entfernen.
In den letzten zwei Jahren, gibt es eine besorgniserregende Entwicklung innerhalb der Christlich Demokratischen Union (CDU) zu beobachten: den zunehmenden Populismus. Diese Entwicklung macht mich fassungslos und lässt mich ernsthaft an der Richtung zweifeln, die diese einst stolze Partei eingeschlagen hat.
Die CDU, die sich traditionell als Volkspartei der Mitte positionierte, scheint sich immer mehr von ihren grundsätzlichen Werten zu entfernen.</description></item><item><title>Herausforderungen bei der Transformation der Lausitz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tform-cg/</link><pubDate>Tue, 21 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tform-cg/</guid><description>Aus eigener Beobachtung vor Ort, erkenne ich hier leider eine inakzeptable &amp;lsquo;Kopf-in-den-Sand&amp;rsquo; Mentaliät. Alle Akteure vor Ort müssen akzeptieren, dass es in der Region ein massives Problem mit rechtsradikalen Gruppierungen und Parteien gibt.
Die Transformation der Lausitz ist zweifellos eine komplexe und herausfordernde Aufgabe. Die Region musste sich von ihrer langjährigen Abhängigkeit von der Kohleindustrie lösen und den Strukturwandel hin zu einer nachhaltigeren Zukunft vorantreiben. Während es einige Fortschritte gibt, werden diese Bemühungen durch die Erfolge der Rechtsradikalen gefährdet, die mit ihren extremistischen Ansichten und Aktivitäten die gesellschaftliche Entwicklung und den Wandel in der Lausitz negativ beeinflussen.</description></item><item><title>Warum die CDU sich modernisieren sollte, ohne Rückkehr zur Politik von Merkel</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdupt24-cg/</link><pubDate>Thu, 09 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdupt24-cg/</guid><description>Ratschläge von der politischen Konkurrenz sind nicht willkommen, aber möglicherweise fühlt sich doch jemand aus der Christdemokratischen Partei angesprochen.
In der politischen Landschaft Deutschlands steht die CDU vor einer dringenden Herausforderung: Sie muss sich modernisieren, um den aktuellen gesellschaftlichen und politischen Anforderungen gerecht zu werden. Doch dabei sollte sie bedacht sein, nicht einfach zu den alten Strategien und Politikansätzen zurückzukehren, die während der Ära Angela Merkels angewendet wurden.
Angela Merkel hat zweifellos die CDU über viele Jahre hinweg geprägt und Deutschland als Kanzlerin stark geformt.</description></item><item><title>Bemerkungen über konservative Parteien</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</link><pubDate>Thu, 11 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</guid><description>In den letzten Jahren haben wir eine bemerkenswerte Diskrepanz zwischen den politischen Idealen konservativer Parteien und der sich schnell verändernden Realität beobachtet. Die Grundprinzipien des Konservatismus, wie die Bewahrung traditioneller Werte und Institutionen sowie die Vorsicht vor abrupten Veränderungen, haben ihre Wurzeln in vergangenen Zeiten und wurden oft als eine konsistente und beständige Weltanschauung angesehen. Doch in der heutigen schnelllebigen Welt ist diese Weltanschauung zunehmend veraltet und scheint den Herausforderungen der Gegenwart nicht mehr gewachsen zu sein.</description></item><item><title>Demokratie funktioniert nicht ohne Interessenvertretung</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lobby-cg/</link><pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lobby-cg/</guid><description>Lobbyismus ist ein wesentlicher Bestandteil demokratischer Systeme auf der ganzen Welt. Es ermöglicht Interessengruppen, ihre Anliegen und Positionen vor politischen Entscheidungsträgern zu vertreten.
Es ist ein grundlegender Mechanismus, um sicherzustellen, dass unterschiedliche Stimmen und Perspektiven in den politischen Prozess einfließen. Obwohl Lobbyismus oft kritisiert wird und es auch berechtigte Bedenken hinsichtlich möglicher Interessenkonflikte gibt, ist er dennoch ein wichtiges Instrument, um pluralistische Demokratien zu stärken.
Um jedoch das Gleichgewicht zwischen Lobbyismus und demokratischer Transparenz zu wahren, ist es von entscheidender Bedeutung, dass die Einflussnahme auf Lobbyisten selbst überwacht wird.</description></item><item><title>Innovationskraft für Frieden und Sicherheit</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/darpa-eu-cg/</link><pubDate>Sun, 03 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/darpa-eu-cg/</guid><description>Angesichts des russischen Überfalls auf die Ukraine und der zunehmenden geopolitischen Spannungen ist es dringlicher denn je, dass Europa seine Innovationskraft mobilisiert, um Frieden und Sicherheit in der Region zu gewährleisten.
Inspiriert von der Defense Advanced Research Projects Agency (DARPA) der Vereinigten Staaten, ist es an der Zeit, dass Europa eine ähnliche Institution aufbaut, die sich auf die Förderung wegweisender Technologien für den Frieden und die Sicherheit konzentriert.
Entwicklung fortschrittlicher Verteidigungstechnologien: Der Krieg in der Ukraine hat gezeigt, wie wichtig es ist, über fortschrittliche Verteidigungstechnologien zu verfügen, um Bedrohungen effektiv abzuwehren.</description></item><item><title>Dieser Gesetzentwurf hat etwas vergessen</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mfg24/</link><pubDate>Fri, 23 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mfg24/</guid><description>Stellungnahme zu dem Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes (MFG) des Bundesministeriums für Gesundheit und des Bundesministeriums für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz
Warum überhaupt so ein Gesetz? Das scheint jetzt gängige Praxis zu werden: Erst Gesetzte möglichst restriktiv formulieren und dann neue Gesetze mit Ausnahmen zu so einem Gesetz hinzufügen. Neben diesem vorliegenden MFG ist ein weiteres Beispiel die Reallabor-Initiative des BMWK bzw. das dazu geplante „Bundesexperimentiergesetz“. Warum werden die Gesetze nicht gleich so formuliert, dass Forschung und Innovation selbstverständlicher Bestandteil in diesen sind?</description></item><item><title>Bemerkungen über den aktuellen Subventionswettlauf</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/intel-ms-subs/</link><pubDate>Fri, 16 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/intel-ms-subs/</guid><description>Intel und Microsoft sind zwei der gewaltigsten Dinosaurier der Informationstechnik und haben in Deutschland milliardenschwere Investitionen vor. Warum jedoch bekommt einer Subventionen, der andere aber nicht?
Warum es richtig ist, wie es gemacht wurde, versuche ich hier zu erläutern.
Obwohl ich seit über 30 Jahren für die und mit der Innovationsförderung der öffentlichen Hand arbeite, bin ich kein unkritischer Fan von staatlichen Beihilfen. Wenn mit diesen nicht sorgsam umgegangen wird, kann es negative Effekte haben.</description></item><item><title>Warum Open RAN wichtig ist für die digitale Souveränität der EU</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/open-ran-cg/</link><pubDate>Tue, 12 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/open-ran-cg/</guid><description>Die digitale Souveränität ist zu einer der obersten Prioritäten der Europäischen Union geworden, da sie die Unabhängigkeit und Kontrolle über die digitalen Technologien und Infrastrukturen betrifft.
In diesem Kontext spielt Open RAN eine entscheidende Rolle, um diese Ziele zu erreichen und die Abhängigkeit von ausländischen Anbietern zu reduzieren. Open RAN ist eine innovative Technologie, die den traditionellen Ansatz der Mobilfunknetze aufbricht, indem sie Offenheit, Interoperabilität und Diversität in die Telekommunikationsbranche bringt.</description></item><item><title>Ist künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand?</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/ki-mittelstand-cg/</link><pubDate>Mon, 02 Oct 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/ki-mittelstand-cg/</guid><description>Ist künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand?
Der Einsatz von künstlicher Intelligenz (KI) hat in den letzten Jahren weltweit enorm an Bedeutung gewonnen. Unternehmen setzen KI-Technologien ein, um Effizienz zu steigern, Prozesse zu automatisieren und bessere Entscheidungen zu treffen. In Deutschland, einem Land mit einem starken Mittelstandssektor, stellt sich die Frage, ob künstliche Intelligenz eine Chance für den deutschen Mittelstand sein kann.
Die Antwort ist ein klares Ja. Künstliche Intelligenz bietet dem deutschen Mittelstand eine Vielzahl von Chancen und Potenzialen.</description></item><item><title>Inzwischen mache ich mir ernsthafte Sorgen um den Innovationsstandort Deutschland</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/sorgen-cg/</link><pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/sorgen-cg/</guid><description>Als aufmerksamer Beobachter der deutschen Technologiebranche muss ich zugeben, dass sich meine Sorgen um den Innovationsstandort Deutschland in letzter Zeit zunehmend verstärkt haben. Einmal als Vorreiter für innovative Ideen, Ingenieurskunst und technologische Durchbrüche angesehen, scheint Deutschland in diesen Bereichen den Anschluss zu verlieren. Dieser besorgniserregende Trend veranlasst mich dazu, genauer hinzuschauen und mögliche Ursachen zu analysieren.
Ein zentraler Grund für meine Sorge ist die Trägheit in der digitalen Transformation. Während andere Länder, insbesondere in Asien und den USA, große Fortschritte in den Bereichen künstliche Intelligenz, maschinelles Lernen, Robotik und andere zukunftsweisende Technologien machen, hinkt Deutschland hinterher.</description></item><item><title>Bemerkungen über die Innovationspolitik in schwierigen Zeiten</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innopol-krise/</link><pubDate>Wed, 26 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innopol-krise/</guid><description>Wenn wir uns in Deutschland heute ausschließlich auf Klima und Energie konzentrieren, dann gibt es wieder lange Gesichter, wenn andere Schlüsseltechnologien vollständig verloren und neue Abhängigkeiten entstanden sind.
Es ist gar keine Frage, dass in der gegenwärtigen Situation gewaltige Anstrengungen zur Sicherung der Energieversorgung bei gleichzeitiger Verbesserung des Klimaschutzes erforderlich sind. Durch die politischen Versäumnisse der Vergangenheit, insbesondere beim zügigen Ausbau erneuerbarer Energien, besteht ein enormer Nachholbedarf, der nicht mal so eben zu stemmen ist.</description></item><item><title>Die eingetragene Genossenschaft als Innovationsraum</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/genossenschaft/</link><pubDate>Thu, 12 Jan 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/genossenschaft/</guid><description>&amp;ldquo;Was einer allein nicht schafft, das schaffen viele“, so die Überzeugung von Friedrich Wilhelm Raiffeisen, dem Initiator des Genossenschaftsgedankens.
In Deutschland gibt es zahlreiche und äußerst innovative KMU und mittelständische Unternehmen in allen technologieorientierten Branchen.
Hierdurch verfügen wir im internationalen Vergleich über eine besondere Kreativität und Flexibilität, um technologisch in der Weltspitze mitzuhalten. Es muss nur gelingen, diese Macht der kleinen weiter zu bündeln und entsprechend attraktiv im Markt zu positionieren, damit der globale Wettbewerbsvorteil und eine nachhaltige Unternehmenskultur erhalten bleiben.</description></item><item><title>Bemerkungen zur Bundesdelegiertenkonferenz (BDK) der Grünen im Oktober 2022</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/bdk22/</link><pubDate>Sun, 16 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/bdk22/</guid><description>Es war deutlich zu spüren: Die Welt ist eine andere und unsere Partei hat sich verändert, weil sich die Menschen in dieser neuen Realität auch verändern und nach Orientierung suchen.
Die Laufzeitverlängerung von zwei AKW in Süddeutschland ging am Freitag sehr unspektakulär über die Bühne. Im Vorfeld versuchte die deutsche Presselandschaft, wie immer, den Grünen Zerrissenheit in dieser Frage zu unterstellen. Ich habe das Gefühl, sie warten nur auf Krawall, damit sie etwas zu schreiben haben.</description></item><item><title>Respekt! So geht gute Wirtschaftspolitik.</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-strategie-bmwk-22/</link><pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-strategie-bmwk-22/</guid><description>Lösungsansätze, die seit Jahren intensiv diskutiert worden sind, kurzfristig realisieren. Nach 16 Jahren CDU geführter Regierung des Stillstands, sind wir daran wahrscheinlich nicht mehr gewöhnt.
Zur Pressemitteilung des BMWK &amp;hellip; Der Entwurf für eine neue Start-up-Strategie aus dem Haus von Wirtschaftsminister Robert Habeck ist ein richtiger und wichtiger Schritt auf dem Weg zu einer besseren Unterstützung von jungen oder kleinen Unternehmen in der Wachstumsphase.
Dazu aus meiner Perspektive als Ingenieur, der aus einer Universität heraus ein Unternehmen gegründet hat, allerdings vor genau 30 Jahren, zwei Anmerkungen:</description></item><item><title>Innovations- und Technologiepolitik 2022-25</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/impulse-20lp/</link><pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/impulse-20lp/</guid><description>Folgende Leitgedanken dienen der Strukturierung der Überlegungen. Sie dienen als Diskussionsimpulse für die Entwicklung einer entsprechenden Strategie.
Die Zuwendungsgeber besser koordinieren Richtlinien ohne Ausschluss von Zielgruppen oder -themen Technologieoffenheit und Problemlösungsorientierung Unterstützung im gesamten Innovationsprozess Verbindliche Rahmenbedingungen und Leitplanken Die Zuwendungsgeber besser koordinieren Eine neue Bundesregierung muss den Wettbewerb um Förderinhalte und Ziele zwischen den Ministerien beenden!
Die Programme des BMWi, BMBF, BMVI, BMG und weiterer konkurrieren dramatisch. Zum Beispiel ZIM (BMWi) und KMU-Innovativ (BMBF).</description></item><item><title>Innovation und KMU</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innovation-kmu/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innovation-kmu/</guid><description>In der Innovationspolitik wird in Deutschland auch vieles richtig gemacht. Im internationalen Vergleich sind die Aktivitäten zielführend und ausgewogen. Trotzdem besteht der Bedarf an einer Justierung der Instrumente.
Zwei Phasen im Innovation-Lifecycle gibt es, die in Deutschland nicht gut funktionieren:
Der Übergang von Forschungsergebnissen aus den Hochschulen und öffentlich finanzierten Forschungseinrichtungen in die Problemlösung und Anwendung. Der Aufbau einer erfolgreichen wirtschaftlichen Verwertung von innovativen Produkten und Dienstleistungen. Das ist auch schon länger bekannt und Ziel zahlreicher &amp;lsquo;Gegenmaßnahmen&amp;rsquo;.</description></item><item><title>Wir pfeifen auf Skalierbarkeit!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/skalierbarkeit/</link><pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/skalierbarkeit/</guid><description>Geschäftsmodelle, die nur durch die eigene marktbeherrschende Größe funktionieren, zu Lasten der Arbeitsbedingungen und der Qualität der Angebote, dürfen sich nicht durchsetzen, weil dann echter Wettbewerb nicht mehr existiert.
Der typische Werdegang vieler hoffnungsvoller Startups, kann wie folgt beschrieben werden:
probieren ⇒ investieren ⇒ skalieren ⇒ verlieren
Es würde helfen, wenn solche Gründungen bereits im frühen Stadium scheitern und nicht erst dann, wenn viel Geld und sonstige Ressourcen vergeudet worden sind.</description></item><item><title>Zukunft des Mittelstands - Mittelstand der Zukunft</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mittelstand/</link><pubDate>Tue, 15 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mittelstand/</guid><description>Unternehmer sein heißt, Verantwortung für die Zukunft zu übernehmen und nicht, über Exit-Strategien zu fabulieren.
Als &amp;ldquo;echten&amp;rdquo; Mittelstand bezeichnen wir die unternehmerische Einheit von Eigentum und Leitung. Häufig wird Mittelstand und KMU synonym verwendet. Die Kriterien für KMU sind in der EU vereinheitlicht und beschreiben die Größe eines Unternehmens. Es sagt jedoch nichts über die Besitz- und Beteiligungsverhältnisse aus.
Gerade Unternehmen in Privat- oder Familienbesitz zeichnen sich durch einen verantwortungsbewussten Umgang mit den Ressourcen aus.</description></item><item><title>Innovationspolitik darf nicht immer nur um Startups kreisen</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startups/</link><pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startups/</guid><description>Ein Unternehmen wird von Hochschulabsolventen gegründet, tritt mit Ergebnissen aus der Forschung erfolgreich in den Markt ein, um sich dort zu behaupten.
Das ist ein verbreiteter Stereotyp, nur ein möglicher Weg, der auch mehr gefördert werden muss. Eine Vorfestlegung nur auf dieses Szenario, schränkt jedoch die Wirksamkeit von Innovationspolitik erheblich ein.
Die Konzentration in der politischen Debatte beim Thema Innovation ausschließlich auf Startups und Disruptionen, vernachlässigt die Unternehmen, welche deutschlandweit immerhin knapp 58 Prozent aller sozialversicherungspflichtigen Arbeitnehmer beschäftigen.</description></item><item><title>Mehr Transparenz in der medizinischen Versorgung</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/versorgung/</link><pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/versorgung/</guid><description>Medizinische Versorgung ist ein Menschenrecht! Medizinischer Fortschritt ist keine Ware und kein Spekulationsobjekt!
Medizinische und technologische Weiterentwicklung war, ist und wird ein komplexes Handlungsfeld bleiben. Dabei benötigt jeder Mensch während seines gesamten Lebens optimale medizinische Versorgung.
Die medizinische Versorgung in Deutschland ist gekennzeichnet durch traditionell gewachsene und verkrustete Strukturen, welche dazu führen, dass trotz immer höherer Kosten eine immer schlechte Versorgung der Patienten erfolgt.
Neben organisatorischen und administrativen „Dysfunktionen“ liegt es auch bei der Ausstattung mit leistungsfähiger Medizintechnik an Hersteller-Kartellen und -Oligopolen, die ihren Einfluss auf die Einrichtungen der medizinischen Versorgung - Regulierungseinrichtungen, Kliniken, Forschungseinrichtungen - mit zum Teil unlauteren Methoden stetig ausweiten wollen.</description></item><item><title>Für das Internet der Dinge braucht es zuerst Dinge</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/iot/</link><pubDate>Sun, 26 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/iot/</guid><description>Investitionen in technologische Forschung und Entwicklung mit dem Ziel, Gegenstände („Hardware“) zu fertigen erfordern einen längeren Atem als in der Digitalwirtschaft.
Deutschland als Industrienation hat im internationalen Vergleich hervorragende Ausgangsbedingungen, um sich von einem Konsumentenmarkt von IT-Produkten zum Anbietermarkt für die digitalisierte Industrie zu entwickeln. Nicht nur für neue Ideen sondern auch bei langfristig und konsequent weiterentwickelten Technologien mit ökologischem und nachhaltigem Profil. Diesen Vorsprung müssen wir nutzen!
Die Skalierbarkeit eines Geschäftsmodelles ist in der Digitalwirtschaft einfacher, weil Grenzkosten nicht vorhanden sind.</description></item><item><title>Mehr AIRBUS und GAIA-X für Europa</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/gaia-airbus/</link><pubDate>Tue, 26 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/gaia-airbus/</guid><description>Gemeinschaftsunternehmungen wie GAIA-X und AIRBUS stärken nicht nur die Zukunftsfähigkeit der Wirtschaft in Europa, sondern gleichzeitig das Gefühl für europäische Identität und Zusammengehörigkeit.
Airbus ist ein erfolgreiches Beispiel, wie Kooperationen in Form gemeinschaftlicher Unternehmungen in Europa funktionieren können. Leider ist es in dieser Größenordnung bis heute das Einzige.
Mitte der 60er Jahre wurde das Projekt initiiert, mit dem Ziel, die traditionsreiche aber stark zergliederte Branche Flugzeugbau in Europa zu konsolidieren. Kein Hersteller wäre damals alleine in der Lage gewesen, zu überleben.</description></item><item><title>Bemerkungen über die Start-Up Ökonomie</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-oeko/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-oeko/</guid><description>Die Anzahl der Unternehmensgründungen ist insgesamt rückläufig. Es scheint, als hätte der Hype um die Gründung innovativer Unternehmen seinen Höhepunkt bereits überschritten.
Manche großen Konzerne geben sich modern und nutzen die spezielle Kultur und Szene der Start-Ups zu ihrem Vorteil aus. In ihren Hubs, Inkubatoren und Acceleratoren arbeiten junge Menschen zu Bedingungen, die innerhalb ihres Unternehmen niemals gestattet würden. Arbeitnehmerrechte werden hier umgangen, zum Teil sogar unter dem Beifall einiger Politiker, die sich mit vermeintlichen Erfolgen dieser „zeitgemäßen“ Vorgehensweise schmücken möchten.</description></item><item><title>Emissionsarme Luftfahrt</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/co2-luftfahrt/</link><pubDate>Sun, 07 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/co2-luftfahrt/</guid><description>Mit differenzierter Betrachtungsweise, konsequenter Innovationspolitik und gezielten fiskalischen Maßnahmen den Luftverkehr klimaverträglich umbauen.
Die „Flugscham“ grassiert. Die Luftfahrttechnik ist innovativ und gerade in Deutschland eine Schlüsselindustrie von hoher wirtschaftlicher Bedeutung.
Als unabhängiger Ingenieur für Luft- und Raumfahrtechnik und Innovationsmanager arbeite ich mit kleinen und großen Unternehmen aus dem Luftfahrzeugbau eng zusammen. In dieser Industrie steht schon seit mehr als drei Jahrzehnten die Vermeidung von Emissionen, seien es Lärm oder Schadstoffe sowie die Einsparung fossiler Energieträger immer ganz oben auf der Anforderungsliste neuer Luftfahrzeuge.</description></item><item><title>Eckpunktepapier der Bundesregierung zur Künstlichen Intelligenz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/eckpunkte-ki/</link><pubDate>Thu, 19 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/eckpunkte-ki/</guid><description>Die Strategien zur Energiewende, Elektromobilität und jetzt Künstlicher Intelligenz sind die „Ballistischen Vorhaben“ der CDU geführten Bundesregierungen: Starten senkrecht wie eine Rakete mit viel Radau und Qualm, wo sie runterkommen, ist egal.
Der gegenwärtige Hype der Politik um das Thema Künstliche Intelligenz führte kurz vor dem Sommerloch zur Vorstellung der Strategie der Bundesregierung auf 12 Seiten.
Das Papier enthält keine Definition, was genau unter „Künstliche Intelligenz“ zu verstehen ist und was eben nicht.</description></item><item><title>Schade! Die Bundesbildungsministerin versteht leider gar nichts von Wissenschaft und Forschung.</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/karliczek/</link><pubDate>Tue, 17 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/karliczek/</guid><description>Bundesbildungsministerin Anja Karliczek möchte Universitäten in erster Linie als Ausbildungsbetriebe und Forschungslabore für die Wirtschaft finanzieren. Sie sieht Forschung und Wissenschaft als ausschließlich an einer wirtschaftlichen Verwertung ausgerichtete Aufgaben.
Grundlagenforschung oder der Forschung zur Erweiterung des elementaren Wissens, steht sie kritisch gegenüber, wenn diese keine &amp;ldquo;Rechenschaft ablegen&amp;rdquo; kann.
Es handelt sich um populistische Aussagen. Die uneingeschränkte Freiheit von Forschung, Kunst und Kultur gehört zu den Grundlagen unserer zivilisierten Gesellschaft. Eine öffentlich finanzierte, ausschließlich an Kosten-Nutzen-Betrachtungen ausgerichtete Forschungslandschaft, ist nicht mehr unabhängig von von tagesaktuellen politischen Strömungen.</description></item><item><title>Gütertransport und Klimaschutz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/transport/</link><pubDate>Thu, 12 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/transport/</guid><description>In der Diskussion um die Beschränkung der individuellen Mobilität zum Schutz des Klimas, wird merkwürdigerweise nie der Anteil des persönlichen Verhaltens am weltweiten Transport-Aufkommen für Konsumgüter in Betracht gezogen.
Ist es denn wirklich notwendig, dass beispielweise 90% aller Mobiltelefone per Luftfracht aus Asien nach Europa transportiert werden und die Transportunternehmen darauf auch noch stolz sind? Muss der Import von exotischen Früchten durch die Luft nicht wesentlich deutlicher über Abgaben reguliert werden als die Urlaubsreise einmal im Jahr?</description></item><item><title>Unbürokratisch ist in Deutschland Kernkompetenz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/stfofoe/</link><pubDate>Thu, 12 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/stfofoe/</guid><description>Nun kommt es endlich, das Gesetz zur steuerlichen Förderung von Forschung und Entwicklung (Forschungszulagengesetz – FZulG). Seit der Wiedervereinigung in der Diskussion, vor 10 Jahren erstmals in einem Koalitionsvertrag angekündigt und nun im Bundestag verabschiedet.
Als forschender Unternehmer freue ich mich darüber und bin gespannt, wie attraktiv die praktische Ausgestaltung für uns mittelständische KMU werden wird. Vermisst habe ich es jedoch bisher nicht wirklich, aber das kann sich ja ändern.</description></item><item><title>Wirtschaftsminister will ein 'Airbus' der künstlichen Intelligenz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/ki-airbus/</link><pubDate>Thu, 12 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/ki-airbus/</guid><description>Gemeinschaftsunternehmen wie Airbus stärken nicht nur die Zukunftsfähigkeit der Wirtschaft in Europa, sondern gleichzeitig das Gefühl für europäische Identität und Zusammengehörigkeit.
Airbus ist ein erfolgreiches Beispiel, wie Kooperationen in Form gemeinschaftlicher Unternehmungen in Europa funktionieren können. Leider ist es in dieser Größenordnung das Einzige.
Die künstliche Intelligenz als Querschnittstechnologie für zahlreiche Anwendungsfelder erfordert ähnlich große Anstrengungen und Investitionen wie der Aufbau des Luftfahrzeugherstellers in den 60er Jahren.
Auch andere technologische Zukunftsfelder bieten Raum für gemeinsame, koordinierte Initiativen.</description></item></channel></rss>