<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Startups on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/startups/</link><description>Recent content in Startups on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/startups/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Respekt! So geht gute Wirtschaftspolitik.</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-strategie-bmwk-22/</link><pubDate>Mon, 06 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-strategie-bmwk-22/</guid><description>Lösungsansätze, die seit Jahren intensiv diskutiert worden sind, kurzfristig realisieren. Nach 16 Jahren CDU geführter Regierung des Stillstands, sind wir daran wahrscheinlich nicht mehr gewöhnt.
Zur Pressemitteilung des BMWK &amp;hellip; Der Entwurf für eine neue Start-up-Strategie aus dem Haus von Wirtschaftsminister Robert Habeck ist ein richtiger und wichtiger Schritt auf dem Weg zu einer besseren Unterstützung von jungen oder kleinen Unternehmen in der Wachstumsphase.
Dazu aus meiner Perspektive als Ingenieur, der aus einer Universität heraus ein Unternehmen gegründet hat, allerdings vor genau 30 Jahren, zwei Anmerkungen:</description></item><item><title>Innovations- und Technologiepolitik 2022-25</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/impulse-20lp/</link><pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/impulse-20lp/</guid><description>Folgende Leitgedanken dienen der Strukturierung der Überlegungen. Sie dienen als Diskussionsimpulse für die Entwicklung einer entsprechenden Strategie.
Die Zuwendungsgeber besser koordinieren Richtlinien ohne Ausschluss von Zielgruppen oder -themen Technologieoffenheit und Problemlösungsorientierung Unterstützung im gesamten Innovationsprozess Verbindliche Rahmenbedingungen und Leitplanken Die Zuwendungsgeber besser koordinieren Eine neue Bundesregierung muss den Wettbewerb um Förderinhalte und Ziele zwischen den Ministerien beenden!
Die Programme des BMWi, BMBF, BMVI, BMG und weiterer konkurrieren dramatisch. Zum Beispiel ZIM (BMWi) und KMU-Innovativ (BMBF).</description></item><item><title>Innovation und KMU</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innovation-kmu/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innovation-kmu/</guid><description>In der Innovationspolitik wird in Deutschland auch vieles richtig gemacht. Im internationalen Vergleich sind die Aktivitäten zielführend und ausgewogen. Trotzdem besteht der Bedarf an einer Justierung der Instrumente.
Zwei Phasen im Innovation-Lifecycle gibt es, die in Deutschland nicht gut funktionieren:
Der Übergang von Forschungsergebnissen aus den Hochschulen und öffentlich finanzierten Forschungseinrichtungen in die Problemlösung und Anwendung. Der Aufbau einer erfolgreichen wirtschaftlichen Verwertung von innovativen Produkten und Dienstleistungen. Das ist auch schon länger bekannt und Ziel zahlreicher &amp;lsquo;Gegenmaßnahmen&amp;rsquo;.</description></item><item><title>Wir pfeifen auf Skalierbarkeit!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/skalierbarkeit/</link><pubDate>Tue, 19 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/skalierbarkeit/</guid><description>Geschäftsmodelle, die nur durch die eigene marktbeherrschende Größe funktionieren, zu Lasten der Arbeitsbedingungen und der Qualität der Angebote, dürfen sich nicht durchsetzen, weil dann echter Wettbewerb nicht mehr existiert.
Der typische Werdegang vieler hoffnungsvoller Startups, kann wie folgt beschrieben werden:
probieren ⇒ investieren ⇒ skalieren ⇒ verlieren
Es würde helfen, wenn solche Gründungen bereits im frühen Stadium scheitern und nicht erst dann, wenn viel Geld und sonstige Ressourcen vergeudet worden sind.</description></item><item><title>Innovationspolitik darf nicht immer nur um Startups kreisen</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startups/</link><pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startups/</guid><description>Ein Unternehmen wird von Hochschulabsolventen gegründet, tritt mit Ergebnissen aus der Forschung erfolgreich in den Markt ein, um sich dort zu behaupten.
Das ist ein verbreiteter Stereotyp, nur ein möglicher Weg, der auch mehr gefördert werden muss. Eine Vorfestlegung nur auf dieses Szenario, schränkt jedoch die Wirksamkeit von Innovationspolitik erheblich ein.
Die Konzentration in der politischen Debatte beim Thema Innovation ausschließlich auf Startups und Disruptionen, vernachlässigt die Unternehmen, welche deutschlandweit immerhin knapp 58 Prozent aller sozialversicherungspflichtigen Arbeitnehmer beschäftigen.</description></item><item><title>Bemerkungen über die Start-Up Ökonomie</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-oeko/</link><pubDate>Sat, 27 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/startup-oeko/</guid><description>Die Anzahl der Unternehmensgründungen ist insgesamt rückläufig. Es scheint, als hätte der Hype um die Gründung innovativer Unternehmen seinen Höhepunkt bereits überschritten.
Manche großen Konzerne geben sich modern und nutzen die spezielle Kultur und Szene der Start-Ups zu ihrem Vorteil aus. In ihren Hubs, Inkubatoren und Acceleratoren arbeiten junge Menschen zu Bedingungen, die innerhalb ihres Unternehmen niemals gestattet würden. Arbeitnehmerrechte werden hier umgangen, zum Teil sogar unter dem Beifall einiger Politiker, die sich mit vermeintlichen Erfolgen dieser „zeitgemäßen“ Vorgehensweise schmücken möchten.</description></item></channel></rss>