<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>förderung on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/f%C3%B6rderung/</link><description>Recent content in förderung on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Wed, 26 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/f%C3%B6rderung/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Bemerkungen über die Innovationspolitik in schwierigen Zeiten</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/innopol-krise/</link><pubDate>Wed, 26 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/innopol-krise/</guid><description>Wenn wir uns in Deutschland heute ausschließlich auf Klima und Energie konzentrieren, dann gibt es wieder lange Gesichter, wenn andere Schlüsseltechnologien vollständig verloren und neue Abhängigkeiten entstanden sind.
Es ist gar keine Frage, dass in der gegenwärtigen Situation gewaltige Anstrengungen zur Sicherung der Energieversorgung bei gleichzeitiger Verbesserung des Klimaschutzes erforderlich sind. Durch die politischen Versäumnisse der Vergangenheit, insbesondere beim zügigen Ausbau erneuerbarer Energien, besteht ein enormer Nachholbedarf, der nicht mal so eben zu stemmen ist.</description></item><item><title>Unbürokratisch ist in Deutschland Kernkompetenz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/stfofoe/</link><pubDate>Thu, 12 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/before/stfofoe/</guid><description>Nun kommt es endlich, das Gesetz zur steuerlichen Förderung von Forschung und Entwicklung (Forschungszulagengesetz – FZulG). Seit der Wiedervereinigung in der Diskussion, vor 10 Jahren erstmals in einem Koalitionsvertrag angekündigt und nun im Bundestag verabschiedet.
Als forschender Unternehmer freue ich mich darüber und bin gespannt, wie attraktiv die praktische Ausgestaltung für uns mittelständische KMU werden wird. Vermisst habe ich es jedoch bisher nicht wirklich, aber das kann sich ja ändern.</description></item></channel></rss>