<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Kooperation on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/kooperation/</link><description>Recent content in Kooperation on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/kooperation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Innovations- und Technologiepolitik 2022-25</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/impulse-20lp/</link><pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/impulse-20lp/</guid><description>Folgende Leitgedanken dienen der Strukturierung der Überlegungen. Sie dienen als Diskussionsimpulse für die Entwicklung einer entsprechenden Strategie.
Die Zuwendungsgeber besser koordinieren Richtlinien ohne Ausschluss von Zielgruppen oder -themen Technologieoffenheit und Problemlösungsorientierung Unterstützung im gesamten Innovationsprozess Verbindliche Rahmenbedingungen und Leitplanken Die Zuwendungsgeber besser koordinieren Eine neue Bundesregierung muss den Wettbewerb um Förderinhalte und Ziele zwischen den Ministerien beenden!
Die Programme des BMWi, BMBF, BMVI, BMG und weiterer konkurrieren dramatisch. Zum Beispiel ZIM (BMWi) und KMU-Innovativ (BMBF).</description></item><item><title>Innovation und KMU</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innovation-kmu/</link><pubDate>Sat, 30 Apr 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/innovation-kmu/</guid><description>In der Innovationspolitik wird in Deutschland auch vieles richtig gemacht. Im internationalen Vergleich sind die Aktivitäten zielführend und ausgewogen. Trotzdem besteht der Bedarf an einer Justierung der Instrumente.
Zwei Phasen im Innovation-Lifecycle gibt es, die in Deutschland nicht gut funktionieren:
Der Übergang von Forschungsergebnissen aus den Hochschulen und öffentlich finanzierten Forschungseinrichtungen in die Problemlösung und Anwendung. Der Aufbau einer erfolgreichen wirtschaftlichen Verwertung von innovativen Produkten und Dienstleistungen. Das ist auch schon länger bekannt und Ziel zahlreicher &amp;lsquo;Gegenmaßnahmen&amp;rsquo;.</description></item><item><title>Die eingetragene Genossenschaft als Innovationsraum</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/genossenschaft/</link><pubDate>Wed, 12 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/genossenschaft/</guid><description>&amp;ldquo;Was einer allein nicht schafft, das schaffen viele“, so die Überzeugung von Friedrich Wilhelm Raiffeisen, dem Initiator des Genossenschaftsgedankens.
In Deutschland gibt es zahlreiche und äußerst innovative KMU und mittelständische Unternehmen in allen technologieorientierten Branchen.
Hierdurch verfügen wir im internationalen Vergleich über eine besondere Kreativität und Flexibilität, um technologisch in der Weltspitze mitzuhalten. Es muss nur gelingen, diese Macht der kleinen weiter zu bündeln und entsprechend attraktiv im Markt zu positionieren, damit der globale Wettbewerbsvorteil und eine nachhaltige Unternehmenskultur erhalten bleiben.</description></item></channel></rss>