<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Politik on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/categories/politik/</link><description>Recent content in Politik on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Sun, 16 Jun 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/categories/politik/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Machen, was zählt? Nein, was wählt!</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/eu2024/</link><pubDate>Sun, 16 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/eu2024/</guid><description>Natürlich enttäuscht auch mich das schlechte Ergebnis von Bündnis 90/Die Grünen und der Aufstieg des Populismus bei den Europawahlen.
Was mich jedoch noch mehr erschüttert ist, dass meine Partei offensichtlich beabsichtigt ist, ohne jegliche Konsequenzen darüber hinweg zu gehen.
Daher kann ich es mir nicht verkneifen, hier ein paar Gedanken aufzuschreiben, auch wenn das im Augenblick sehr viele tun. Also folgt hier, was aus meiner Sicht anders gemacht werden sollte, um zukünftig wieder bessere Ergebnisse einzufahren.</description></item><item><title>Populismus abwehren mit der 'Aikido-Taktik'</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/aikido/</link><pubDate>Tue, 11 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/aikido/</guid><description>Aikido ist eine japanische Kampfkunst, die explizit darauf abzielt, die Energie des Angreifers umzulenken und zu nutzen, um ihn zu kontrollieren oder zu neutralisieren.
Eine Strategie zur Abwehr populistischer Attacken in der Tagespolitik, könnte sich dieses Prinzip zunutze machen. Populistische Forderungen sind fast immer nicht bis zum Ende gedacht oder in sich nicht plausibel. Daher bietet sich meisten die Möglichkeit, diese Technik aus der Kampfkunst auch in der politischen Debatte anzuwenden.</description></item><item><title>Der zunehmende Populismus der CDU macht mich fassungslos</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdu-pops-cg/</link><pubDate>Wed, 05 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdu-pops-cg/</guid><description>Die CDU, die sich traditionell als Volkspartei der Mitte positionierte, scheint sich immer mehr von ihren grundsätzlichen Werten zu entfernen.
In den letzten zwei Jahren, gibt es eine besorgniserregende Entwicklung innerhalb der Christlich Demokratischen Union (CDU) zu beobachten: den zunehmenden Populismus. Diese Entwicklung macht mich fassungslos und lässt mich ernsthaft an der Richtung zweifeln, die diese einst stolze Partei eingeschlagen hat.
Die CDU, die sich traditionell als Volkspartei der Mitte positionierte, scheint sich immer mehr von ihren grundsätzlichen Werten zu entfernen.</description></item><item><title>Herausforderungen bei der Transformation der Lausitz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tform-cg/</link><pubDate>Tue, 21 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lausitz-tform-cg/</guid><description>Aus eigener Beobachtung vor Ort, erkenne ich hier leider eine inakzeptable &amp;lsquo;Kopf-in-den-Sand&amp;rsquo; Mentaliät. Alle Akteure vor Ort müssen akzeptieren, dass es in der Region ein massives Problem mit rechtsradikalen Gruppierungen und Parteien gibt.
Die Transformation der Lausitz ist zweifellos eine komplexe und herausfordernde Aufgabe. Die Region musste sich von ihrer langjährigen Abhängigkeit von der Kohleindustrie lösen und den Strukturwandel hin zu einer nachhaltigeren Zukunft vorantreiben. Während es einige Fortschritte gibt, werden diese Bemühungen durch die Erfolge der Rechtsradikalen gefährdet, die mit ihren extremistischen Ansichten und Aktivitäten die gesellschaftliche Entwicklung und den Wandel in der Lausitz negativ beeinflussen.</description></item><item><title>Warum die CDU sich modernisieren sollte, ohne Rückkehr zur Politik von Merkel</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdupt24-cg/</link><pubDate>Thu, 09 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/cdupt24-cg/</guid><description>Ratschläge von der politischen Konkurrenz sind nicht willkommen, aber möglicherweise fühlt sich doch jemand aus der Christdemokratischen Partei angesprochen.
In der politischen Landschaft Deutschlands steht die CDU vor einer dringenden Herausforderung: Sie muss sich modernisieren, um den aktuellen gesellschaftlichen und politischen Anforderungen gerecht zu werden. Doch dabei sollte sie bedacht sein, nicht einfach zu den alten Strategien und Politikansätzen zurückzukehren, die während der Ära Angela Merkels angewendet wurden.
Angela Merkel hat zweifellos die CDU über viele Jahre hinweg geprägt und Deutschland als Kanzlerin stark geformt.</description></item><item><title>Bemerkungen über konservative Parteien</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</link><pubDate>Thu, 11 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/konservative-cg/</guid><description>In den letzten Jahren haben wir eine bemerkenswerte Diskrepanz zwischen den politischen Idealen konservativer Parteien und der sich schnell verändernden Realität beobachtet. Die Grundprinzipien des Konservatismus, wie die Bewahrung traditioneller Werte und Institutionen sowie die Vorsicht vor abrupten Veränderungen, haben ihre Wurzeln in vergangenen Zeiten und wurden oft als eine konsistente und beständige Weltanschauung angesehen. Doch in der heutigen schnelllebigen Welt ist diese Weltanschauung zunehmend veraltet und scheint den Herausforderungen der Gegenwart nicht mehr gewachsen zu sein.</description></item><item><title>Demokratie funktioniert nicht ohne Interessenvertretung</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lobby-cg/</link><pubDate>Sun, 10 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/lobby-cg/</guid><description>Lobbyismus ist ein wesentlicher Bestandteil demokratischer Systeme auf der ganzen Welt. Es ermöglicht Interessengruppen, ihre Anliegen und Positionen vor politischen Entscheidungsträgern zu vertreten.
Es ist ein grundlegender Mechanismus, um sicherzustellen, dass unterschiedliche Stimmen und Perspektiven in den politischen Prozess einfließen. Obwohl Lobbyismus oft kritisiert wird und es auch berechtigte Bedenken hinsichtlich möglicher Interessenkonflikte gibt, ist er dennoch ein wichtiges Instrument, um pluralistische Demokratien zu stärken.
Um jedoch das Gleichgewicht zwischen Lobbyismus und demokratischer Transparenz zu wahren, ist es von entscheidender Bedeutung, dass die Einflussnahme auf Lobbyisten selbst überwacht wird.</description></item><item><title>Innovationskraft für Frieden und Sicherheit</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/darpa-eu-cg/</link><pubDate>Sun, 03 Mar 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/darpa-eu-cg/</guid><description>Angesichts des russischen Überfalls auf die Ukraine und der zunehmenden geopolitischen Spannungen ist es dringlicher denn je, dass Europa seine Innovationskraft mobilisiert, um Frieden und Sicherheit in der Region zu gewährleisten.
Inspiriert von der Defense Advanced Research Projects Agency (DARPA) der Vereinigten Staaten, ist es an der Zeit, dass Europa eine ähnliche Institution aufbaut, die sich auf die Förderung wegweisender Technologien für den Frieden und die Sicherheit konzentriert.
Entwicklung fortschrittlicher Verteidigungstechnologien: Der Krieg in der Ukraine hat gezeigt, wie wichtig es ist, über fortschrittliche Verteidigungstechnologien zu verfügen, um Bedrohungen effektiv abzuwehren.</description></item><item><title>Dieser Gesetzentwurf hat etwas vergessen</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mfg24/</link><pubDate>Fri, 23 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/mfg24/</guid><description>Stellungnahme zu dem Entwurf eines Medizinforschungsgesetzes (MFG) des Bundesministeriums für Gesundheit und des Bundesministeriums für Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz
Warum überhaupt so ein Gesetz? Das scheint jetzt gängige Praxis zu werden: Erst Gesetzte möglichst restriktiv formulieren und dann neue Gesetze mit Ausnahmen zu so einem Gesetz hinzufügen. Neben diesem vorliegenden MFG ist ein weiteres Beispiel die Reallabor-Initiative des BMWK bzw. das dazu geplante „Bundesexperimentiergesetz“. Warum werden die Gesetze nicht gleich so formuliert, dass Forschung und Innovation selbstverständlicher Bestandteil in diesen sind?</description></item><item><title>Bemerkungen zur Bundesdelegiertenkonferenz (BDK) der Grünen im Oktober 2022</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/bdk22/</link><pubDate>Sun, 16 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/bdk22/</guid><description>Es war deutlich zu spüren: Die Welt ist eine andere und unsere Partei hat sich verändert, weil sich die Menschen in dieser neuen Realität auch verändern und nach Orientierung suchen.
Die Laufzeitverlängerung von zwei AKW in Süddeutschland ging am Freitag sehr unspektakulär über die Bühne. Im Vorfeld versuchte die deutsche Presselandschaft, wie immer, den Grünen Zerrissenheit in dieser Frage zu unterstellen. Ich habe das Gefühl, sie warten nur auf Krawall, damit sie etwas zu schreiben haben.</description></item><item><title>Mehr Transparenz in der medizinischen Versorgung</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/versorgung/</link><pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/versorgung/</guid><description>Medizinische Versorgung ist ein Menschenrecht! Medizinischer Fortschritt ist keine Ware und kein Spekulationsobjekt!
Medizinische und technologische Weiterentwicklung war, ist und wird ein komplexes Handlungsfeld bleiben. Dabei benötigt jeder Mensch während seines gesamten Lebens optimale medizinische Versorgung.
Die medizinische Versorgung in Deutschland ist gekennzeichnet durch traditionell gewachsene und verkrustete Strukturen, welche dazu führen, dass trotz immer höherer Kosten eine immer schlechte Versorgung der Patienten erfolgt.
Neben organisatorischen und administrativen „Dysfunktionen“ liegt es auch bei der Ausstattung mit leistungsfähiger Medizintechnik an Hersteller-Kartellen und -Oligopolen, die ihren Einfluss auf die Einrichtungen der medizinischen Versorgung - Regulierungseinrichtungen, Kliniken, Forschungseinrichtungen - mit zum Teil unlauteren Methoden stetig ausweiten wollen.</description></item><item><title>Eckpunktepapier der Bundesregierung zur Künstlichen Intelligenz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/eckpunkte-ki/</link><pubDate>Thu, 19 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/eckpunkte-ki/</guid><description>Die Strategien zur Energiewende, Elektromobilität und jetzt Künstlicher Intelligenz sind die „Ballistischen Vorhaben“ der CDU geführten Bundesregierungen: Starten senkrecht wie eine Rakete mit viel Radau und Qualm, wo sie runterkommen, ist egal.
Der gegenwärtige Hype der Politik um das Thema Künstliche Intelligenz führte kurz vor dem Sommerloch zur Vorstellung der Strategie der Bundesregierung auf 12 Seiten.
Das Papier enthält keine Definition, was genau unter „Künstliche Intelligenz“ zu verstehen ist und was eben nicht.</description></item><item><title>Schade! Die Bundesbildungsministerin versteht leider gar nichts von Wissenschaft und Forschung.</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/karliczek/</link><pubDate>Tue, 17 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/karliczek/</guid><description>Bundesbildungsministerin Anja Karliczek möchte Universitäten in erster Linie als Ausbildungsbetriebe und Forschungslabore für die Wirtschaft finanzieren. Sie sieht Forschung und Wissenschaft als ausschließlich an einer wirtschaftlichen Verwertung ausgerichtete Aufgaben.
Grundlagenforschung oder der Forschung zur Erweiterung des elementaren Wissens, steht sie kritisch gegenüber, wenn diese keine &amp;ldquo;Rechenschaft ablegen&amp;rdquo; kann.
Es handelt sich um populistische Aussagen. Die uneingeschränkte Freiheit von Forschung, Kunst und Kultur gehört zu den Grundlagen unserer zivilisierten Gesellschaft. Eine öffentlich finanzierte, ausschließlich an Kosten-Nutzen-Betrachtungen ausgerichtete Forschungslandschaft, ist nicht mehr unabhängig von von tagesaktuellen politischen Strömungen.</description></item><item><title>Unbürokratisch ist in Deutschland Kernkompetenz</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/stfofoe/</link><pubDate>Thu, 12 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/stfofoe/</guid><description>Nun kommt es endlich, das Gesetz zur steuerlichen Förderung von Forschung und Entwicklung (Forschungszulagengesetz – FZulG). Seit der Wiedervereinigung in der Diskussion, vor 10 Jahren erstmals in einem Koalitionsvertrag angekündigt und nun im Bundestag verabschiedet.
Als forschender Unternehmer freue ich mich darüber und bin gespannt, wie attraktiv die praktische Ausgestaltung für uns mittelständische KMU werden wird. Vermisst habe ich es jedoch bisher nicht wirklich, aber das kann sich ja ändern.</description></item></channel></rss>