<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Industrie on Der Grüne Ingenieur</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/tags/industrie/</link><description>Recent content in Industrie on Der Grüne Ingenieur</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de-DE</language><lastBuildDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ingenieurgruen.de/tags/industrie/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Inzwischen mache ich mir ernsthafte Sorgen um den Innovations-Standort Deutschland</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/sorgen-cg/</link><pubDate>Sat, 01 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/sorgen-cg/</guid><description>Als aufmerksamer Beobachter der deutschen Technologiebranche muss ich zugeben, dass sich meine Sorgen um den Innovations-Standort Deutschland in letzter Zeit zunehmend verstärkt haben. Einmal als Vorreiter für innovative Ideen, Ingenieurskunst und technologische Durchbrüche angesehen, scheint Deutschland in diesen Bereichen den Anschluss zu verlieren. Dieser besorgniserregende Trend veranlasst mich dazu, genauer hinzuschauen und mögliche Ursachen zu analysieren.
Ein zentraler Grund für meine Sorge ist die Trägheit in der digitalen Transformation. Während andere Länder, insbesondere in Asien und den USA, große Fortschritte in den Bereichen künstliche Intelligenz, maschinelles Lernen, Robotik und andere zukunftsweisende Technologien machen, hinkt Deutschland hinterher.</description></item><item><title>Für das Internet der Dinge braucht es zuerst Dinge</title><link>https://blog.ingenieurgruen.de/post/iot/</link><pubDate>Sun, 26 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://blog.ingenieurgruen.de/post/iot/</guid><description>Investitionen in technologische Forschung und Entwicklung mit dem Ziel, Gegenstände („Hardware“) zu fertigen erfordern einen längeren Atem als in der Digitalwirtschaft.
Deutschland als Industrienation hat im internationalen Vergleich hervorragende Ausgangsbedingungen, um sich von einem Konsumentenmarkt von IT-Produkten zum Anbietermarkt für die digitalisierte Industrie zu entwickeln. Nicht nur für neue Ideen sondern auch bei langfristig und konsequent weiterentwickelten Technologien mit ökologischem und nachhaltigem Profil. Diesen Vorsprung müssen wir nutzen!
Die Skalierbarkeit eines Geschäftsmodelles ist in der Digitalwirtschaft einfacher, weil Grenzkosten nicht vorhanden sind.</description></item></channel></rss>